1. DÍL
V Brně na Kolišti

V Brně na Kolišti vybuchla bomba. V kuchyni u Zlatovlásky to bylo slyšet jako mlasknutí ježka hltajícího rumovou pralinku. (Správně, zapamatujme si to: mlasknutí ježka hltajícího rumovou pralinku.) Ale protože v kuchyni opravdu byl ježek (jmenoval se Miloš), nikdo tomu nevěnoval pozornost. Jenom Zlatovláska řekla (pětiletému) Kryštofovi, aby už Miloše konečně odnesl na zahrádku.

Uvážíme to, odpověděl.

A co tím chceš říct, kamaráde?

Nic víc, než že to uvážíme, zatvrdil se Kryštof a nedalo se s ním hnout.

To mě mrzí, chtěla jsem se spolehnout. Jak dlouho už Miloše nosíš na zahrádku?

Už hodně dlouho, přiznal. Dřív než to všechno začalo.

Ale Zlatovláska se už nezeptala co. Oba moc dobře věděli, do čeho jsou namočeni a co zatím zatajili jak před Šebestiánem, tak před Davidem. Scenárista je totiž poprosil: Zatím o tom nemluvte, nechci, aby se to rozkřiklo po Brně, a rád bych, aby se ty prvé sekvence dělaly v autentické atmosféře. Jakmile se lidi doví, že se tady natáčí televizní seriál s hvězdným obsazením, budem je mít pořád za krkem.

Dole stiskl Adam klakson a Zlatovláska napsala na lístek: Šebestiáne, stěhuju se s Kryštofem zas na týden k Davidovi. Veze nás tam Adam.

Ale nedojeli daleko. Sotva zahnuli z Malinovského náměstí na Koliště, musel Adam vylézt z vozu a dozvěděl se, že zde před chvilkou vybuchla bomba. Projížděl tudy chladírenský vůz a najednou vyletěl ve sloupu ohně vzhůru a zůstalo po něm jen ožehnuté místo.

Taky by se to dalo klidně nazvat nanebevzetím, řekl jeden z policajtů. Ale druhý ho okamžitě opravil: Napeklovzetí! Když, tak dopekelvzetí! dala jim flek tlustá policajtka.

Na Koliště se pořád sjížděli další a další policajti, hasiči, sanitky, pyrotechnici, ale taky televizáci (v tom shluku lidí zahlídla Zlatovláska scenáristu, ale ten si rychle přiložil prst na rty!), a tak Adam raději vycouval a jel pak kousek po Cejlu a na třídu Milady Horákové se dostal bočními ulicemi.

Projeli kolem hospody U Kaštanů a zastavili před vysokým činžákem s elegantním nárožním rizalitem, vyplněným velkými prosklenými balkony. Tak výrazně se lišil od ošuntělého činžáku na Úvoze, odkud právě přijeli. Však střídání těch dvou tak rozdílných domovů mělo cosi do sebe, to třeba Zlatovlásce přiznat.

Davida zastihli ještě před obrazovkou, díval se na reprízu včerejší Jednadvacítky (politologové se tam dohadovali, jestli je Klaus vůbec ochoten domluvit se s Luxem a Rumlem na pravicové koalici).

Zatímco se díváš na včerejší zprávy, vybuchla na Kolišti bomba.

No jasně, přivezl tě Adam, ne?

Jenže to nemám od Adama. Mluvili jsme přímo s lidma, co to viděli. A na dlažbě byl ožehnutej flek ve tvaru náklaďáku.

David zhasl obrazovku a zašklebil se na Kryštofa a řekl mu, otevři si ledničku a to, co uvidíš vpravo nahoře, je všechno tvoje. A Kryštof hned naklusal do kuchyně a v té chvíli David vyjel po Zlatovlásce, ale ta šikovně uhnula.

Budem na to mít celej večír a taky myslím celou noc, ne?

Aspoň závdavek.

A čemu říkáš závdavek, Davide? Není závdavků! Buď všecko, anebo nic!

Ale to se už vrátil Kryštof, děsivě od čehosi zaprasený.

Ty už to máš v sobě? podivil se David. Tebe radši šatit, než krmit! Na předsíni je mraznička, otevři si ji, a co najdeš vlevo dole, je tvoje.

To dá rozum, že teď nemáš chuť, když jste to cestou dělali s Adamem! Vymrskala sis libido!

Jak jsem to mohla dělat s Adamem, když u toho byl Kryštof?

Vidíš, přiznáváš se!

Zbláznil ses!

Teď jsi právě řekla, že u toho byl Kryštof!

Zlatovláska vybuchla smíchy. Promiň, stejně by mě zajímalo, proč tě to s Adamem tak strašně nasírá? Jestli to opravdu s někým často dělám, tak je to Šebestián.

A v té chvíli vešel zas Kryštof.

Jen podívej se na něho, potěšila se Zlatovláska. Není můj syn pátou reinkarnací velkého prasete cejlonského?

A Kryštof hned šťastně zachrochtal, úděsně zasviněný jak od toho z ledničky, tak od toho z mrazničky.

Ale to se už Davidova matka, přesná jak smrt, přezouvala v předsíni. Sára zbožňovala Kryštofa, ale neměla valné mínění o Zlatovlásce (nepopírám, je opravdu krásná, říkala vždycky Davidovi, ale taky bys měl vědět, že je to třpytný klenot z hnoje, a snad smím aspoň doufat, že to mému synovi jednoho dne dojde). Odpověděla chladně na Zlatovlásčin pozdrav a už se rozhlížela po Kryštofovi, ale když uviděla, jak je od hlavy k patě od čehosi přímo zasraný, srdce jí to mohlo utrhnout. A David se Zlatovláskou se rychle sbírali k odchodu.

Takhle totiž vypadal Kryštofův den u Davida. Od rána do večera se o něho starala Sára, Davidova matka. Stejně jako u Šebestiána se zas o něho starala Josefina, Šebestiánova matka. Josefina připravovala Kryštofa do školy, a to s takovým zápalem, že uměl číst a psát už ve čtyřech letech. Ale nejen zásluhou toho zápalu. Kryštof byl totiž po čertech chytrý děcko. Už v těch čtyřech pěti letech byl ochoten sežrat všecku moudrost světa. Aniž ho ta ochota naplňovala protivnou domýšlivostí dětských primadon. A to zas bylo nejspíš zásluhou Sáry, která nejen doplňovala Josefininy školské lekce, ale především se věnovala Kryštofově citové stránce, rozvíjela jeho citové nadání ruku v ruce s jakýmsi řekněme přímo filozofickým fundamentem, čímž se tady, nelekejte se, míní, že vedli spolu hovory o životě a smrti. Takže pedagogický konglomerát těch dvou milujících babiček stvořil dítě, jehož hypertrofovaný rozum uzavřel sňatek se stejně obézní emocionalitou, jak by to pojmenoval Šebestián. A dnes například měla Davidova matka v úmyslu věnovat se Kryštofově vrozené náchylnosti ke zvířecímu světu, jeho citovým vazbám na všechno, co nosilo chobot, tahalo za sebou dlouhý ocas, anebo aspoň roztáhlo netopýří křídla, slovem, chtěla ho vzít do brněnské zoologické zahrady.

David byl zaměstnán jako redaktor v brněnském studiu Českého rozhlasu a Zlatovláska jezdila s tramvajemi. A tak dnes v 10.12 střídala řidiče jedenáctky na zastávce nahoře na České. Měla tedy ještě čas doprovodit Davida a stavili se spolu v bistru nedaleko rádia.

Co ty víš o židovským náboženství?

Obávám se, že nic víc než ty. Proč se ptáš?

Někde jsem teď četla, že židovský náboženství vlastně vůbec není náboženstvím, protože mu prý chybí, jo, Davide, takhle to tam stálo: zakotvenost v osobním transcendentním Bohu.

To že mu chybí?

Tvrdijou to. Víš, v poslední době začínám cítit, že bych chtěla být věřící. Jenže kterýho náboženství se chytit? A copak to vůbec může záviset na mý libovůli?

A Zlatovláska mluvila rychle a překotně, jako kdyby teď okamžitě chtěla něco moc důležitého sdělit, ale přitom zároveň věděla, že už na to má jen pranepatrně času, takhle maličko času, Davide, a promnula mezi prsty zrnéčko prachu, a kromě toho si byla taky moc dobře vědoma, jak se jí nedostává přesných a výstižných slov a vlastně se jen pořád bezmocně motá na místě a neříká vůbec, co by chtěla říct, jsem z toho úplně vyšinutá, Davide, vím, že je to strašlivě důležitý a vůbec to nedokážu vyslovit! David jí trpělivě naslouchal, ale pak se najednou podíval na hodinky a zeptal se, jestli už náhodou neměla vystřídat řidiče jedenáctky?

Zlatovláska se ještě ve dveřích otáčí a křičí na Davida, Davide, můj bubeníku, můj tambore švarný, něco se se mnou děje, tady vevnitř se mi rozsvítilo nějaký světýlko a nevím ti, co to je a proč to najednou tak zuřivě svítí!

David čeká, až mu číšník vrátí z dvoustovky, ten však nad ním jen stojí, přešlápne a počká si, až za Zlatovláskou zapadnou dveře, a pak řekne: Taky já mám tu zkušenost jak ta dáma.

Proboha, poleká se David, taky jsem váš bubeník a tambor?

Ne, to zrovna ne, chtěl jsem říct, že váš hlas probouzí v lidech světýlka. I já se každý den výslovně těším na vaše pravidelný rozhlasový komentáře.

Takže posloucháte veřejnoprávní rozhlas?

Nic jinýho neposlouchám, lže číšník, až mu z toho povyroste boule na holý lebce.

Jenže já nemám žádný pravidelný komentáře. Vlastně nemám vůbec žádný komentáře.

Ale něco přece máte, to mi neříkejte!

Jo, něco mám.

Tak vidíte a zrovna to já poslouchám! A číšník vrací Davidovi padesátikačku a David čeká, co ještě vysolí, ale spadla klec a z číšníka už nic neleze.

Tak vyžvejkněte ještě stovku, požádá ho David, dal jsem vám celýho Komenskýho! Ale číšník se dušuje, že neví o žádným Komenským, dal jste mi akorát Karlíka Čtvrtýho, a špičkami palce a ukazováčku ho povytáhne ze svý šrajtofle.

A můj Komenskej je hnedka pod ním!

Kdepak, brání se číšník a ukazuje peněženku, mám tady už jen sbor svatejch Anežek, kterým, pohleďte, káže jeden Palackej a čtou jim pohádky dvě Barunky Panklový, a tady, vidíte, jim ještě zpívá jedna Ema Destinnová. Ale nikde žádnej váš Komenskej.

A v té samé chvíli na vzdáleném konci města, totiž na Mniší hoře, prošla právě Sára s Kryštofem bránou zoologické zahrady, koupila lístky a stoupali spolu do kopce k nejbližším klecím.

Vypadá to, začal si Kryštof, že se nám letos nedaří vrátit Miloše do přírodního procesu.

Bůh mě netresci, pomyslela si Sára, vždyť to dítě mluví jako můj nebožtík Josele, když si po nedělním obědě četl noviny a komentoval světové události.

Kdo je Miloš?

Nezlob se, babi, ale o tom jsme se už přinejmenším stokrát bavili. Miloš je ježek. Každý podzim ho sebereme a uhnízdíme u nás v kuchyni. Tam přečká podzimní plískatice i všechna zimní zvěrstva a na jaře ho zas vypustíme do jeho přirozeného biotopu. Letos se nám však vypouštění nedaří. Letos se nám Miloš zatvrdil a nikdo s ním nehne.

Plískanice nebo plískavice, opravila ho Sára. Řekls plískatice, a to vůbec nic neznamená. A kromě toho si nejsem jista těmi zimními zvěrstvy. Co tím asi míníš?

Jak se to vezme. Například náledí, špatně posypané dálnice, umrzlé uši, umrzlé nosy, ale taky nedostatek potravy pro lesní zvěř.

Přiznám se, že jsem zapomněla, kdo tak vašeho ježka pojmenoval.

Byla to… Zlatovláska?

Ale vůbec ne, byl jsem to já, připomněl Kryštof.

Dost mě teda zaráží, proč jsi Miloše nepojmenoval nějakým zvířecím jménem.

Ale jsou zvířecí jména pro ježky? Přece jsem ho nemohl pojmenovat jako koně nebo krávu.

Zatím se přiblížili ke klecím s mývaly. A pak už uviděli na tisíce žebravých praciček vystrčených z pletiva. A jak Sára s Kryštofem procházeli kolem klecí, žebravé pracičky se pohybovaly jejich směrem: stále mířily přímo na ně jak neodbytné oči republikánského šéfa na volebních billboardech. A proč to nepřiznat, i Sára byla u vytržení nad těmi blouznivými tvorečky. V některých amerických státech jsou ovšem přímo pohromou domácností, vybavilo se jí. Vnikají tam všemi domovními otvory a vnášejí neklid do dosud spořádaných životů, a i stárnoucí člověk cítí, jak stále znova a znova atakují zavedený chod jeho myšlení. Ale tu si uvědomila, že už arciť neuvažuje o mývalech, ale o komsi jiném, jí neskonale blízkém a drahém, a hned se snažila svatokrádežné myšlenky zapudit. Ale některé se nás drží jak vši dětských hlaviček.

A jsou nějaká zvířecí jména pro ježky? zopakoval Kryštof a Sára sebou trhla jak přistižena při obscénních představách a vyhrkla: To víš, že jsou, například Desi! Ale sotva to vyřkla, hned se polekala a nechápala, jak to z ní vůbec mohlo vyskočit.

Co je to Desi?

Promiň, Kryštofe, ale o tom bych radši nemluvila. Vypadá to, že jsem se přeřekla.

Stejně bych rád věděl, co je to Desi?

Je to prastaré hebrejské slovo a myslím, že pro ně neexistuje v našem jazyce přesný, jak to říct, zaváhala.

Ekvivalent? nabídl Kryštof.

Pojďme ke lvům, rozhodla Sára. A šlo se ke lvům.

A pak se nad Mniší horou zatáhla obloha a začalo rychle krápat. Sára s Kryštofem se schovali v jakési boudě, která páchla po velbloudech, ale možná spíš po lamách, a jen peruánský jaguár, jehož čich je jemný jak paličkovaná krajka, dokáže tohle přesně rozlišit, člověk ne.

A když se pak zas tramvají vraceli do města, byli už oba uchozeni a Sára tam seděla se zavřenýma očima a Kryštof se ji rozhodl nerušit a probíral si v duchu nějaké své záležitosti. A Sára, zastíněna víčky, přemýšlela zas (pokolikáté už?) o Kryštofovi. A to bylo namouduši velké téma. Odkud se to dítě vzalo v jejím životě? A proč k němu přilnula jak ke své pozdní lásce?

Jak už tu bylo myslím řečeno, Sára si Zlatovlásku neoblíbila (byla jí protivná její sexuální bezednost, a to, že natáhla svá milostná klepeta i po jejím synovi, přivádělo Sáru až k výbuchům bezmocného vzteku), ale třeba hned dodat, že Zlatovlásčina rozhodnutí ujmout se Kryštofa si považovala. Nešlo totiž o žádnou běžnou adopci. O tom dítěti nikdo nic nevěděl a ani nemohl vědět.

Jako osmiměsíční bylo nalezeno v barokním chrámu Panny Marie Vítězné v Brně-Černých Polích. Leželo tam na klekátku v severní boční kapli, klekátku přistaveném k nice s obrazem korábu v bouři, mylně připisovaným Janu Jiřímu Heinschovi. Dítě bylo zabaleno do špinavých hadrů, podle nichž se nedalo vůbec nic zjistit. Kněz si pamatoval, že toho dne se objevilo v kostele velké společenství rumunských nebo albánských, ale možná taky kavkazských běženců a že mezi nimi byly i matky s malými dětmi. Odložila tam některá z nich své dítě v naději, že se ho ujmou dobří lidé, anebo ho tam zapomněla, a protože mezitím taky zapomněla, kde ho zapomněla, běží teď kamsi od hlavy k patě, požírána pustošivým žalem? Ale nebylo už v lidských silách to zjistit: společenství běženců se vzápětí rozpustilo jak beránci na obloze, rozsypalo se do malých skupinek a každá z nich už rychle hledala jinou cestu do své zaslíbené země.

Na Kryštofových dětských rysech se nedalo poznat, jakého je původu a co všechno musel prožít v těch prvních měsících života a na jaké pouti a odkud a s kým. Ale nikdo nepochyboval, že má za sebou zážitky, které se sice ještě nemohly dotknout jeho vědomí, vždyť z těch prvních měsíců nezůstává v našich vzpomínkách docela nic, ale které se přesto navždycky otiskly do jeho duše a budou teď slepě zasahovat do jeho osudu, vždyť z těch prvních měsíců zůstává v temných šachtách našeho bytí docela všechno.

Když ho našli v kostele a nepodařilo se o něm nic zjistit a nepodařilo se ho navrátit těm, kteří ho tam snad zapomněli, nezbylo než udělat pro něho aspoň to, co bylo v lidských silách. A tak byl Kryštof pokřtěn, aniž jeho dobrodinci věděli, jestli to už třeba není jeho druhý křest a jestli ho tak nesvěřili do ochrany už druhého svatého patrona. Ale nešť, to mu nemohlo uškodit, kolik křtů, tolik nebeských udiček hozených mu shůry, a své jméno Kryštof si vysloužil tím, že ho našli na klekátku před kostelním obrazem korábu v bouři: hle, Kolumbus, jenž po útrapách bludné plavby dorazil až ke břehům nové pevniny. A v dětském domově v Pisárkách čekal pak ještě na své nové příjmení.

Už před čtyřmi roky, už v září 1994, si Zlatovláska se Šebestiánem pro Kryštofa přišli a vybrali si ho ze všech tamějších dětí. A zároveň se dozvěděli, že nemají šanci se o něm někdy něco dozvědět. Nic o jeho rodičích, nic o jeho národnosti, nic o tom, z jaké země pochází, nic o případném dědičném zatížení, nic o tom, čeho se od něho mohou v budoucnosti nadít. Takže rozhodnout se pro Kryštofa bylo jako sáhnout potmě do košíku, v němž byla promíchána zdravá i červivá jablka, a těch červivých asi nesrovnatelně víc. Ale možná, že v tom rozhodnutí hrálo roli taky to, že přeludně krásná a milostně svrchovaná Zlatovláska nemohla mít vlastní dítě, byla veskrze jalová, a cítila to jako své provinění, ale zároveň i svůj trest. Takže jaképak právo přebírat se v košíku jablek?

Ale dosti rychle se ukázalo, že měla při té volbě štěstí. A že jí dokonce kdekdo může závidět. Kryštof byl snad přímo darem z nebes: vždyť kromě toho, že se dalo čekat, že z něj nejspíš vyroste nový Wittgenstein, anebo, co já vím, James Chadwick, byl vstřícný i k lásce a laskavosti a sám je už v pěti letech uměl rozdávat. A tak přestože genetický mlýn, z něhož byl počat, klapal kdesi v dalekých temnotách, a přestože ten mlýn byl poháněn vodami, o nichž tady nikdo nic nevěděl, už teď bylo jasné, že z Kryštofovy budoucnosti není třeba mít obavy a že ty, co se kolem něho v dobré vůli shromáždili, žádné ošklivé překvapení nečeká. Jistě i tak se to dalo říct: rozmarný propletenec vztahů Zlatovlásčiných mužských i jejich matek byl všemi svými vrstevnicemi soustředěn ke svému centru, ke Kryštofovi.

Kryštof se sklonil nad spící babičkou a lehounce jí stiskl nos, až Sára zalapala po dechu, otevřela oči a usmála se na něho. Tramvaj zastavila nad hospodou U Kaštanů a byli zas doma.

Ale moment, ještě chvíli zpět. Vraťme se ještě do oněch slastných chvil, kdy se Kryštof se Sárou kochali pohledem na roztomilá mývalí stvoření a kdy do jejich žebravých praciček vsouvali pamlsky z babiččina kapsáře. V ten samý čas totiž Šebestián zahajoval hodinu občanské výchovy.

Šebestián právě zahajoval hodinu, jež byla dosti výjimečná a kterou dopřával svým žákům (ale i sám sobě) jen jednou za čtvrt roku. Vlastně neměla nic společného s občanskou výchovou, aspoň ne s tou, co ji měl v osnovách, ale Šebestián jí rád říkával laboratoř občanské výchovy. Na ten nápad přišel už velice dávno, ještě v časech, kdy téhle zemi vládli sovětští okupanti prostřednictvím svých místodržitelů a nohsledů a kdy být učitelem znamenalo také být slouhou těchhle křivochcálků. Šebestián ovšem odmítal být slouhou křivochcálků. Učil v té době na odborném učilišti a zavedl si tam hodiny, v nichž odpovídal na všetečné otázky, které mu žáci směli (jednou za čtvrt roku) klást. A v těch dřevních časech to bývaly otázky skoro vždycky politické. Velice odvážné politické otázky, na něž Šebestián taky velice odvážně odpovídal. Riskoval samozřejmě, že bude mít ve třídě práskače, ale nikdy se nic takového nestalo, přestože ty hodiny provozoval léta. Mluvil se svými žáky a žákyněmi otevřeně a upřímně naprosto o všem a získal tak jejich respekt a neztratil vůbec nic.

Dnes tedy Šebestián navazoval na tuhle tradici, ale situace už byla ovšem jiná. Už se nemusel bát, že se jeho odpovědi na otázky žáků donesou až k estébáckým uším, ale na druhé straně už taky u svých žáků nepožíval toho respektu, už se nesetkával s tou úctou k někomu, kdo se odvažuje nahlas vyslovit něco, o čem i jejich rodiče i v bezpečí domovů raději mlčeli. Teď se naopak často sám stával terčem útoků. Nic proti tomu nenamítal, a dokonce vyžadoval, ať se ptají na cokoliv a neohlížejí se na nic, tím méně na něho. I bývalo mu ochotně vyhověno. A někdy ho, musel si přiznat, přece jenom zaskočili. A tak i dnes. A ještě něco. Otázky se už netýkaly politiky, to spíš výjimečně. Politikou byli už všichni zasyceni, zvláště teď, těsně po volbách a těsně před prázdninami.

Vaše žena má prý poměr s několika dalšími muži a vy prý jí to jen tak strpíte? zeptala se jedna z jeho nejmilejších žákyň.

To není tak docela přesné, nejde o několik, ale jen o dva muže. A co kdybych se na oplátku zeptal já vás? Jak jste se vůbec dostali k téhle informaci?

Máme své zdroje a ty se, jak známo, nevyzrazují. Anebo chcete raději slyšet, že už o tom cvrlikají i vrabci na střeše?

A myslíte, že je správné tolerovat své ženě dva milence? ptal se kdosi dál a kolotoč otázek se už nedal zastavit.

V milostných vztazích neexistuje žádné správné a nesprávné. Je to území svobody, spontaneity a stále nových překvapení. Opravdu velikou lásku můžeme někdy naplnit tím, že se vzdáme některých nároků konvenčně ji charakterizujících. A to, co se většině může jevit jako naprosto nepřijatelné, může být v jedinečnosti vztahu doslova zázračné. A jedno mějte prosím vždycky na paměti, láska se nedá vysvětlit, dá se jen žít.

Pánbů s námi a zlé pryč, polekal se Šebestián, kážu tady jak apoštol nějaké nové sekty. Neměl by mě někdo zavčas postavit ke zdi a odprásknout? Ale tu se mu nečekaně dostalo vysvobození. Někdo zaklepal a byl to žák z vedlejší třídy se vzkazem, že má jít okamžitě do sborovny.

Z Vídně přijedou nějací rakouští učitelé na předprázdninovou návštěvu brněnských škol. Za základnu si vybrali naše gymnázium, což nás nejen ctí, ale recipročně se nám tak v příštím školním roce nabídne i exkurze po vídeňských školách. Hosté přijedou už zítra večer, tedy v sobotu, a zajistí se jim ubytování v Internationalu a taky program, počínaje už nedělním dopolednem. Dopoledne s nimi pojedeme parníčkem na hrad Veveří a odpoledne se jim uspořádá seminář s nějakým odlehčeným, prázdninovým tématem, což zajistíme my, hlavy pomazané (čímž ředitel mínil sebe i svého zástupce). Účast všech na parníčkovém výletě a semináři povinná a Šebestiána tímto slavnostně pověřujeme, aby okamžitě zjistil, v jakém stavu je naše rekreační zařízení na přehradě a jestli je tím důstojným místem na uspořádání semináře, a pokud zrovna ne, co rychle učinit, aby se jím stalo.

A Šebestián ke svému zděšení shledal, že má vlastně radost, že tak může utéct ze své hodiny, z dosahu svých žákyň a žáků, kteří mu dneska šli viditelně po krku.

A když jel na přehradu, setkal se před stanicí Jundrov s tramvají, v níž se právě Kryštof se Sárou vraceli z Mniší hory. Však bylo to setkání dočista na pytel, protože jeho účastníci se ani nestačili vzít na vědomí. Jo, nezahlédli se.

Tak je to, Sára si s Kryštofem moc ráda povídala. Kryštof se pohyboval zřetelně o dvě tři patra výš než jeho pětiletí vrstevníci a zajímal ho jiný svět, než by jeho věku příslušel, a zvědavě strkal hlavu do úplně jiných dveří a snažil se nahlédnout do úplně jiné třinácté komnaty než naprostá většina pětiletých prcků. Povídat si o životě byla činnost, které propadal s frenetickou oddaností.

Jestli se tě to nedotkne, navrhl Kryštof, probrali bychom dneska téma, proč vlastně člověk umírá a co je po smrti.

Nedotkne. A proč by kruci mělo? načepýřila se Sára. Jen tě chci upozornit, že je to téma tak vymrskaný, že už na nic novýho nepřijdem.

A tak utíkalo odpoledne. Úvodní téma sice už dávno opustili a už nějaký čas se věnovali něčemu mnohem veselejšímu, ale najednou začala Sára na Kryštofovi pozorovat jakýsi neklid, který se pozvolna stupňoval. Něco se s ním nepochybně dělo a stále přibývalo dalších drobných příznaků, jež Sáru dost znepokojovaly.

A pak zjistila, že musí ještě pro něco do supermarketu. Kryštof se nabídl, že tam skočí, ale Sára řekla, že si není tak zcela jista, co tam všechno chce, a že na to přijde teprve až mezi regálama. Ale ve skutečnosti si vůbec nebyla jista, jestli může Kryštofa pustit v tomhle stavu ven.

Šla tedy sama. Ale sotva byla za dveřmi, hned ji napadlo, že i to je nejspíš kopanec a že za těchto okolností neměla vůbec vytáhnout paty z domu. Ale za jakých okolností? A co se vlastně děje? A nenamlouvá si to všechno? A není tak náhodou ten neklid spíš v ní než v Kryštofovi? A není tak náhodou už v tom věku, kdy každá zmínka o smrti v ní probouzí neklamné příznaky čehosi znepokojivého a hned má ten dar přenášet je na všechny kolem sebe?

Rychle cosi nakoupila a netrpělivě stála ve frontě před pokladnou (a před ní stál někdo, kdo měl na rameni papouška, a ten hleděl na Sáru zlobným okem, a to měla ještě štěstí, že to byl papoušek nekňuba, protože kdoví, co by na ni jinak vykřikl) a pak přesypala nákup z vozíku do tašky a už zas utíkala zpátky a uklidnila se teprve, když vystoupila z výtahu a zamířila ke dveřím Davidova bytu. Ale bohužel ne na dlouho. Protože jakmile zasunula klíč do zámku a otočila jím, uslyšela vřískot. Byl to Kryštofův hlas, i když čímsi hrozivě pozměněný. Pustila tašku s nákupem, nechala otevřené dveře (a ve dveřích klíč) a už běžela za tím hlasem.

Kryštof stál uprostřed kuchyně a měl zavřené oči a zakloněnou hlavu a rukama se držel za krk a křičel. Přiskočila k němu, chtěla ho sevřít do náruče, ale okamžitě se jí vytrhl a běžel ke zdi, opřel se zvednutými lokty, vyvrátil hlavu a zas křičel. A pak něčím náhle připomínal oběšence a pak se svezl na podlahu a zůstal tam už tiše ležet. Znova ho sevřela v náruči, připravena, že se jí zas okamžitě vytrhne. Ale nehýbal se. Žil, dýchal, srdíčko mu divoce tlouklo, ale nehýbal se.

Šebestián byl v té chatě všehovšudy jedenkrát v životě, a tak zapochyboval, jestli ji vůbec najde. Ale našel. Nu, stála pár metrů od přehradního jezera, kousek od přístaviště parníků, a vypadala hodně nevábně. To byl nejspíš taky nápad ředitele nebo jeho zástupce: zvenku chatu zohavit a ještě ji opatřit odpudivým nápisem: DERATIZAČNÍ SKLAD, HUBENÍ KRYS, MYŠÍ A ŠVÁBŮ! Zatím to fungovalo, dosud nebyla vykradena. Ale už brzo nadejde čas, kdy to jediné, co vzbudí ještě něčí zájem, bude právě jed na krysy!

Když chatu našel, byly tak dvě hodiny. Dvacet minut tam pak strávil prohlížeje si hodně rozmanité a hodně různorodé zařízení, jímž byla vybavena. Jako by sem každý návštěvník povinně přinesl něco ze svého zlolajného domova. Byla stejně odpudivá zevnitř jako zvenku, a navíc všemu vévodil rozměrný kýč, oslavující západ slunka nad přehradou. A nebylo pochyb, před tímhle obrazem se učitelstvo za táhlého řevu do nocí a do němoty zpíjelo. Šebestián se pokusil obraz sundat, ale pod ním objevil něco tak omračujícího, že před tím s výkřikem couvl a honem zas západ slunka připlácl na své místo. Není pochyb, tady se seminář za žádnou cenu nesmí konat. On, Šebestián, se tomu postaví, i kdyby si to měl na doživotí zavařit u všech ředitelů a jejich zástupců.

Když Šebestián vylezl z chaty, bylo asi tak pět minut před půl třetí, přesně to samozřejmě neví, protože ho nenapadlo podívat se na hodinky, a šel zas zpátky k tramvajové smyčce. Ale nedošel daleko a v poslední chvíli uskočil a proti němu splašená sanitka a za ní hlídkový vůz a ještě hasiči. A pak se už otočil směrem, kterým se všechno hnulo. Ale protože se otočil proti slunku, napřed neviděl nic, jen tu sluneční extázi.

David seděl se sluchátky na uších, přehraboval se v kotoučích ze zvukového archívu a hledal tam nějaký úctyhodný zvuk pro svůj feature, když se někdo dotkl jeho ramene a podal mu sklenici plnou nádherně průzračné tekutiny. David k tomu čichl, byl to džin, fantastická dávka džinu, která krásně těžkla v dlani. Otočil se a za ním stál Bua Bua, černý redakční stážista, s lahví v ruce a naznačoval mu, aby to rychle vypil.

Tak počkej, co je? a sundal si sluchátko a pověsil na opěradlo židle.

Dělej, hoď to tam!

Fakt mě chceš opít? podivil se David.

Přesně tak, řekl Bua Bua, tak pohni! A vzal Davidovu sklenku a znovu ji naplnil po okraj a nalil taky sobě: Teď telefonoval Šebestián z přehrady. Zlatovláska je mrtvá. Našli ji tam na stožáru vysokýho napětí.

Ne, řekl David. Hovno, řekl David. Postavil se, stál, díval se na Bua Bua a pak se znova posadil. Ze sluchátek visících přes opěradlo bylo teď zřetelně slyšet, jak dlouhou, prázdnou ulicí jde muž na vysokých chůdách.

Aniž si to pořádně uvědomoval, šel Šebestián stále blíž, až se octl v hloučku televizáků, a díval se přitom stále nahoru, a teprve teď poznal a bezpečně viděl, co tam je. Přes stráň vzhůru běžely obrovské sloupy vysokého napětí a v drátech mezi dvěma sloupy se cosi přeludně třpytilo, klenot, šperk, nasávající všechnu sluneční šťávu. Vysoko v drátech visela Zlatovláska, zachycená tam jak papírový drak.

Ale vždyť je to úplný nanebevzetí, řekl jeden z policajtů. Ale někdo, kdo stál vedle, ho okamžitě opravil: Napeklovzetí! Když, tak dopekelvzetí, panstvo! dala jim flek tlustá policajtka.

A to už z televizního mikrobusu opatrně vycouval kameraman s kamerou na rameni a otočil se a zamířil na Zlatovlásku, a zatímco hasiči se tam v chumlu ještě radili, kameraman už vedle nich tančil televizní taneček a vyvrácený zobáček kamery se přitom zálibně otáčel a bral Zlatovlásčiny nohy pod sukní, jak tam visela vysoko nad hlavami televizáků, policajtů, hasičů. A Šebestián se na to chvíli nehybně díval a pak sebou škubl a prodíral se ke kameramanovi, a když stál až u něho, hlasitě sykl a kameraman se po něm otočil, a to byla chyba, kterou si škaredě odskákal.

Šebestián se právě vrátil domů, do velkého činžáku na Úvoze (čtvrté poschodí, byt dveře číslo 17) a cítil neskutečnou tíhu a nejraději by propadl tomu nejkatastrofálnějšímu scénáři, vždyť tohle už vůbec nebylo o životě, ale jen o nekonečných prohrách a na vše strany zatarasených cestách! Ale neudělal to, a místo toho zamířil dozadu do ložnice a tam rázně otevřel okno do zeleně na Špilberku, několikrát se zhluboka nadechl a pustil se do Pěti Tibeťanů. Pět Tibeťanů je „tajemství věčného mládí, uloupené kdysi tibetským mnichům a omlazující teď evropskou populaci řádově o patnáct roků“. Tak to stálo na obálce už kolikáté reedice knížečky napsané invalidním jazykem a v duchu sektářských brožurek, což v Šebestiánovi probouzelo štítivou nedůvěru, ale něco jiného je nedůvěra k duchu a jazyku a něco zas zoufalá potřeba omládnout o patnáct roků a vyrovnat se tak Zlatovlásčiným milencům a skoncovat už s jejími nevěrami, anebo je aspoň omezit na běžný našinecký standard.

Ve dveřích zazvonily klíče a Zlatovláska proletěla bytem a vpadla taky do ložnice.

Klidně pokračuj, já zas hned odcházím.

Šebestián v pozici druhého Tibeťana: On tě čeká dole, viď, ten scenárista…

Šebestiáne, požádala Zlatovláska, neříkej teď prosím nic, čeho bys později litoval, nic, co by se pak ukázalo nenapravitelným. Jako bys nevěděl, jak to se mnou chodí. Vždyť já toho scenáristu jen vymačkám jak citron a zas, slibuju, odhodím, není to vůbec nic vážnýho, nic se neděje. A vytáhla ze zásuvky noční košili a prohlédla, jestli je v pořádku, a Šebestián, který mezitím přešel do pozice třetího Tibeťana a vše odtud úzkostlivě sledoval, teď zasténal: Copak nevidíš, že je to noční košile, kterou jsem ti koupil k našemu čtvrtému výročí?

Promiň, a nacpala košili zpátky do zásuvky a ve dveřích se ještě otočila a chtěla něco říct, ale neřekla.

Scenárista byl přízračně hubený mladíček, takže když si zapálil cigaretu, nečinilo mu potíže se za ni schovat. A pro někoho mohla mít ta hubenost i charakter odpudivé kachexie, ale to nebyl případ Zlatovlásky, která naopak přemýšlela o tom, jestli právě ta hubenost není tím mladíčkovým atributem, co roznítil její milostnou zvědavost. Scenárista byl ovšem zároveň dost ošklivý, což ještě podtrhl dlouhým culíkem, který mu slušel jak řezníkovi mitra. O ženských se v takovém případě říká, že jsou ošklivé jak noc, což se na mladíčka přece jenom nehodilo, takže Zlatovláska zvolila vhodnější příměr, ošklivý jak kanál. Když mu to ale jednou řekla, bylo hned vidět, jak ho tím ťala, to byla nepochybně scenáristova Achillova pata, a byl v tom okamžiku tak děsivě zdrblý, že to z ní vymáčklo okamžitou opravu: Tak ošklivý, až docela hezký! Ale ani to ho nijak nenadchlo. Ach, ty můj malý hajzlíčku, pomyslela si, přece ode mě nečekáš, že tě budu považovat za mladičkého Apollóna anebo Leonarda DiCapria.

Leč ten hajzlík měl nepochybně jiné přednosti. Například se uměl prosazovat s fantastickou průrazností: neúnavný, energický, nápaditý, stále plný chutí a nevyčerpatelné houževnatosti, tam, kde druzí už odpadávali, scenárista teprve naplno ožíval, v brněnském televizním studiu vyletěla jeho hvězda během jediného roku: na jeho počátku ještě vyráběl scénáře pitomoučkých televizních soutěží a na konci už všechny zaujal pro ambiciózní projekt velkého televizního superrománu, na němž se měla podílet i německá a francouzská televize. A už dávno to nebyl pouhý scenárista, ale především výrazně osobitý televizní režisér, který kolem sebe shromáždil ty nejlepší kameramany v republice, ale přesto si nadále sám pečlivě vypracovával scénáře, scénář je grunt a režisér jen špunt, dovolával se výroku své moudré vesnické babičky, a všem bylo jasné, že brněnské televizní studio si ho už dlouho neudrží.

Neumíš si představit, jak je tady všechno pořád nekonečně těžkopádné. Stážoval jsem teď měsíc v New Yorku a nahlédl pod pokličku velkovýroby amerických televizních seriálů. Psychologové a sociologové tam nonstop sondují náladu publika, jestli je teď zrovna spíš romanticko-sentimentální anebo spíš sci-fi-katastroficko-hororová či naopak potrhle-rodinně-komediální anebo retro-thrillerová, a všechno je samozřejmě podchycené na počítačích, které dosti přesně vědí, kdy bude kterej seriálovej trend vyčerpanej a které kombinace ještě nebyly využity a kdy pravděpodobně nadejde jejich čas. A jakmile se na knižním trhu objeví bestseller, nejenže se okamžitě vyjednává o jeho televizním přepisu, ale taky se hned přesně vymezí, jaký trend reprezentuje, a na ten se pak vrhne seriálový průmysl, dokud ho úplně nevymrská. Koupil jsem si na Pekařský v bazaru takovej strojek na mletí masa a to ti je přesně Amerika: strčíš tam svět, zatočíš klikou, Zlato, a padají dlouhé nudle seriálů!

Buď tak hodnej a neříkej mi zlato. Anebo ti začnu říkat brouku.

Ale seš přece Zlatovláska, takže říkat ti Zlato je podle mě docela legitimní. Kdežto říkat mi brouku, to už je přece o něčem docela jiném. A propos, Zlato, jestlipak víš, že tvůj muž ztloukl minulej pátek na přehradě mýho kameramana? A ztloukl ho pod stožárem vysokýho napětí s tou tvou figurínou. Muselo se kvůli tomu na chvilku přerušit natáčení.

Několik týdnů před právě vylíčenými událostmi a tedy ještě před volbami a zrovna právě v den velkých brněnských předvolebních mítinků dostal Kryštof zase za úkol přepravit Miloše do Žabovřesk na zahrádku. Jenže když se Miloš zatvrdil, tak s ním člověk nehnul. A teprve až po nadlidské námaze (Miloš se změnil v ostnatou kouli a nekomunikoval) ho Kryštof nacpal do nákupní tašky a vyrazil s ním do ulic. S klíčem kolem krku a s Milošem v tašce seběhl po Úvoze, ale dole, na Mendlově náměstí, narazil na lidovou veselici, předvolební mítink lidovců, jehož zásluhou celá doprava ochrnula a prostor opanovala dechovka. A to jsme ještě nezmínili velký teplovzdušný balon, jenž teď právě stanul nad chrámem Nanebevzetí Panny Marie a zvolna se přesouval nad náměstí. Balon měl podobu obrovského šťavnatého zahradního plodu a sliboval prostý a klidný ráj všem lidoveckým voličům.

Kryštof pochopil, že tudy neprorazí, a otočil se na podpatku a zamířil do města rozhodnut, že to zkusí do Žabovřesk po jiné tramvajové trati. Ale když už byl na dohled nádraží, z Masarykovy právě přijížděl Zemanův Zemák a ze všech stran už táhly davy jeho přívrženců a strhly Kryštofa s Milošem mezi sebe a Kryštof držel tašku s ježkem nad hlavou a vyskakoval, ale ve chvíli, kdy se už kolem něho chystal sevřít svěrač lidských těl, Kryštofova ruka poklesla a Milošovy ostny se okamžitě zabořily do břich a zad levičáckých příznivců a ti s klením odskočili a Kryštof směl projít jak Mojžíš Rudým mořem.

A v ten samý den předvolebních mítinků se scenárista taky poprvé setkal se Zlatovláskou. A stalo se tak na Kobližné. Scenárista si tam právě kupoval v pouličním stánku tvarohový burek, a jen co se do něho hladově zakousl, uviděl Zlatovlásku a málem se tím burkem udávil. Vždyť scenárista, jak už tady bylo řečeno, nebyl jenom scenáristou, nýbrž si měl svůj televizní seriál i režírovat a obsazovat si role, a zaměstnával se ztělesňováním svých postav natolik, že ať se octl kdekoliv, byl stále ve střehu. A Zlatovláska, již teď uviděl, byla právě ten typ, co dosud marně hledal: atraktivní a přitom už na první pohled naprosto přirozená, zřetelně vystupující ze všech tváří kolem, okouzlující kráska, v níž však bylo zároveň cosi tak lidsky dojemného, až to člověka bralo za srdce, i když třeba ani nebyl člověkem, ale jen jedním z kamenných mamlasů, vklíněných do fasády měšťáckého paláce na náměstí Svobody, což ostatně vůbec nebyl scenáristův případ.

Scenárista tedy okamžitě vyrazil za svou kořistí a užuž se polekal, že mu ta kráska opravdu zmizela, a vběhl doprostřed ulice a pilně se rozhlížel, ale ani vidu ani slechu, a tak se znova tím burkem málem udusil, ale tentokrát vzteky.

Ale scenárista, jak už o něm ostatně taky víme, se samozřejmě jen tak nevzdával. Spustil se dolů po Kobližné a stále se kolem sebe rozhlížel, díval se do všech domovních vchodů po obou stranách ulice a do všech výkladních skříní a pak ji konečně zas uviděl, přes sklo prodejny obuvi. Zkoušela si tam nové střevíce a scenárista, který byl taky mistrem nápadité improvizace, zhltl poslední sousto tvarohového burku a takovým tím velkým kovbojským gestem si teď otřel mastné ruce do riflí a už vtrhl do krámku a šel rovnou k prodavačce, co teď právě obsloužila Zlatovlásku, odvedl si ji stranou a tam se jí zeptal, jaké číslo bot má ta žena.

Cože? zvedla Zlatovláska překvapeně hlavu, když jí prodavačka podávala nádherné italské střevíce. Máte si je prosím vyzkoušet. A až na druhém konci prodejny stál v koutě scenárista a jen se skromně usmíval. Něco takového si nemůžu v životě dopřát, věděla Zlatovláska, ale pak už držela střevíce v ruce, a aniž si uvědomil jak, už je měla i na nohou, udělala v nich krok dva, byly opravdu nádherné a neodmyslitelně k ní patřily, ach, prožít zbytek života bez nich bylo jak odejít do krutého vyhnanství. A znovu se k nim s nezměrnou lítostí sklonila, že si je zas vyzuje, ale to se už muž s tím skromným úsměvem odlepil od zdi a spěchal k ní: Prosím, nezouvejte se!

Ale já si je nemůžu dovolit. Jsem jen řidička tramvaje, a ne monacká princezna. Na takovej špás já nemám. (Pauza) A samozřejmě je nemůžu od vás…

Ale tak to vůbec není. Nejsou ode mě. A kromě toho, jste monacká princezna, jenže o tom zatím nevíte. Když se teď půjdete se mnou na okamžik posadit (a ukázal přes sklo výlohy na protější kavárničku), všechno vám vysvětlím.

Však nebyl z toho jen okamžik, prozraďme, byla to nakonec celá hodina. Seděli tam a přes velké okno kavárničky a přes ulici a přes výlohu protější prodejny obuvi zachytili občas pohled té prodavačky. A co si asi myslela prodavačka bot? Domnívala se, že sleduje počátek velkého příběhu, jaké dosud znala jen z televizních obrazovek? Nehezký, ale sympatický mladík koupí neznámé krásné ženě nádherné italské boty, ona se napřed zdráhá, ale pak dárek přijme, posadí se spolu do kavárničky a začnou si románek, a než bys řekl švec, mají spolu děti, tak chytré po něm a tak krásné po ní, a jednou, v daleké budoucnosti, vnučka té krásné ženy najde na půdě v zaprášené skříni obstarožní italské střevíčky, drží je chvíli v ruce a prohlíží a přes velký detail střevíčku běží závěrečné titulky a hudba tak dojemná, že muchlá srdce všech prodavaček bot, a jen spusťte se lijáky slz a vyplavte přísné monastýry našich snů…

Jejda, zeptala se Zlatovláska, a kde vůbec berete jistotu, že to budu umět a že mám nějakej hereckej talent? A to vždycky investujete do každýho hereckýho verbování italský boty?

Ale vždyť jsem vám už přece říkal, že to není z mý kapsy. Klidně si to strhnu z vašeho prvního televizního honoráře.

A co to má být za seriál?

Konečně správná otázka! Pojďme se chvíli ubírat tím směrem. Zhruba vám převyprávím scénář toho seriálu.

Teď a tady?

Ale co vás nemá, to by byl hřích! Znám lepší místa. Například chalupu v divoké nivě při řece Oslavě.

Koukám, vy mě vlastně balíte. A bohové vědí, jestli jste vůbec nějakej televizák. Registráž, kontaktáž, defloráž, o to vám jde! A stihnout všechno v co nejkratším limitu!

Scenárista obdivně hvízdl, až se otočily hlavy v celé kavárničce.

Co je?

Říkala jste, že jste jen obyčejná tramvajačka.

To jsem.

A znáte Milana Kunderu!

Koho?

Co na mě hrajete? Registráž, kontaktáž, to je přece z Kunderovy povídky Zlaté jablko věčné touhy! A defloráž jste si půvabně přidala.

Z povídky? Nenechte se vysmát! Tohle je ze života! Registráž, kontaktáž, defloráž, to je dnes šup šup! A často ty defloráže úplně předběhnou všecky registráže a kontaktáže! Tak je to, drahej pane.

Máte pravdu, usmál se smutně scenárista, to už není z Kundery.

Ale je, usmála se zas vesele Zlatovláska, je to z Kundery. Potřebovala jsem si vás jenom prosondovat. Smíte mi vyprávět svůj scénář! V divoké nivě na břehu Oslavy.

Když Kryštof s Milošem opravdu v poslední chvíli vyklouzli ze sevření davu kolem Zemanova Zemáku, seběhli do podchodu před nádražím a svezli se zas eskalátorem ven a přeběhli přes Masarykovu na Kapucínské náměstí se záměrem dostat se tak přes Zelný trh na Šilingrák, a dále že se už uvidí. Ale Zelný trh byl bohužel taky neprůchozí, protože tam právě zaujali bojové pozice komunisti, jejichž šéf, soudruh Grebeníček, chodil teď dokolečka po roubení kašny a promlouval ke všem světovým stranám: Vytýkají socialistické společnosti, že stavěla prý megalomanská vodní díla, ale díky těm socialistickým přehradám máme tu dnes vůbec ještě světlo, zatímco oni, všimněte si, umí tak leda tunelovat, umí stavět akorát tunely a ty, jak známo, produkují zákonitě pouze tmu. A pokud se dnes ocítáme v situaci, že se musíme rozhodnout mezi světlem a tmou…

Zelný trh byl našlapán starými lidmi, tou Grebeníčkovou domobranou, a ti teď věřili, že po celý svůj život šli v dělných zástupech za světlem (a někteří z nich opravdu, to jim vypravěč nebere a respektuje to, ale většina z nich za to světlo v tmách považovala svou hovnivou kuličku, kterou si kamsi valili přes hřbety druhých, ale i přes mrtvoly, soudružku hovnivou kuličku, svítící svým světlem hniloby a rozkladu) a nyní, kdy jim už věčná tma začínala nezadržitelně zastírat zraky, chtěli věřit, že i tohle je zas jenom ta dobře známá kapitalistická tma a že ti, kdo překryli světlo jejich dnů a životů, budou už brzy zas znova povoláni k odpovědnosti…

A oceňme teď Kryštofovo dobré srdce, o němž už tady myslím byla řeč, a všimněme si, že proti těm starým lidem se rozhodl nepoužít Milošových ostnů a bodel, jako například proti Zemanovým příznivcům, a po krátkém zaváhání to vzdal, vzdal svou cestu na Šilingrák a slezli s Milošem zpátky přes Kapucínské náměstí na Masarykovu ulici.

Rekreační televizácká chata při řece Oslavě. Služební řidič, který je tam přivezl, si teď vybalil rybářský prut a po velkých balvanech přeběhl na druhý břeh a zmizel v divoce kvetoucí nivě. Scenárista se Zlatovláskou se chvíli dívali na zpěněnou řeku a pak si z chaty vytáhli křesla a stolek a scenárista otevřel lahev rulandského modrého. Ještě cestou sem se Zlatovlásce mohlo třeba i zdát, že kontaktáž bude už co nevidět úspěšně překročena do defloráže, ale po celý podvečer a večer se pak už nestalo nic, co by to napovědělo. O několik dnů později samozřejmě budeme svědky (anebo si to možná i necháme ujít, nemusíme být u všeho) Zlatovlásčina a scenáristova útěšného sblížení, teď však měla Zlatovláska především seznat, že scenárista je workholik a že ze všech neřestí, vášní a závislostí preferuje na prvém místě práci a tohle zde je setkání ryze pracovní.

Chci vás navnadit na to, čemu říkám můj televizní superromán, chci, aby vás třikrát za noc probouzela nezvládnutelná touha hrát v mém seriálu, a přestože jste dosud nikdy nikde nehrála, ani tu princezničku Pampelišku ve školním představení, teď budete žít už jen mou televizní postavou, jako kdybyste se jenom pro ni zrodila a celý váš dosavadní život byl jen přípravou na roli, jež se teď stane jediným vaším dlouhým, nepřerušitelným orgasmem. Tak pravil scenárista.

Ale už nedodal, že pro něho je to teď především příležitost zas to celé někomu převyprávět, protože dokud scénář dvanáctkrát třináctkrát nepřevyprávěl, nedokázal ho zapsat: takhle vznikaly jeho texty, živě a za něčí účasti, to byl jeho způsob, nechat se inspirovat reakcí posluchačů, posluchaček, kontaktem s někým, nikdy by to nedokázal vylíhnout jen tak nad počítačem, lidi z televizního studia se před ním rychle klidili jak před králem moru, ale když si někoho chytil, pevně si ho držel a nemilosrdně vlekl osudy svých postav, až dotyčný rychle ztrácel svou vlastní identitu a plácaje kolem sebe, topil se v zápletkách, kolizích, peripetiích a katarzích scenáristových televizních příběhů.

Všechno se to začíná (vyprávěl scenárista) v polovině devadesátých let, totiž rozpadem teroristických Rudých brigád. A v této naprosto nové situaci, kdy dochází k zániku starých a vzniku naprosto nových struktur organizovaného zločinu a terorismu, hledá i ocelová pěst Rudých brigád nové uplatnění. Tento univerzální a ke všemu použitelný zabiják, který sloužil Rudým brigádám jako nájemný vrah a svou pravou totožnost dokázal vždycky velice dobře skrývat –

Takže Šakal? zeptala se Zlatovláska.

Dá se říct, že Šakal, přiznal nerad scenárista, nijak nadšený tím, že dokonce i Zlatovláska okamžitě pojmenovala banální zdroj jeho imaginace. Šakal je vlastně archetyp, zafilozofoval si hbitě scenárista, takže se objevuje stále znova. Něco, co tady vždycky bylo, postava dokonale profesionalizovaného nájemného vraha, kterého osobně nikdo nezná, nikdo se s ním nesetkal, všechny konktakty s ním jsou vždy zprostředkované a přitom pracuje tak spolehlivě, že je zaměnitelný s neomylnou rukou osudu, ztělesněné fátum, po němž nezůstávají žádné identifikovatelné stopy, jenom snad nějaké výsměšně rozhozené drobty, které nikam a k ničemu nevedou. Tak tenhle Šakal je najednou volný, po jeho včerejších zaměstnavatelích se slehla zem, ale protože se mu nechce zrovna někam na Balkán, ani do ráje teroristů, arabského světa, a protože organizovaný zločin valící se z Ruska se mu svou buranskou neprofesionalitou ekluje, zkouší přece jenom hledat jiné cesty a nabídne své služby na internetu. A tam se také zmíní o tom, že bude své kvality demonstrovat v názorných ukázkách své profesionality, tedy na takových „vzorcích bez ceny“, jak tomu říkají podomní obchodníci. Chce předvést, co umí, a taky že ho nic nezastaví a že když je třeba, dokáže pracovat i s působivou gradací šoků. A tak vyhodí do vzduchu (promění ve sloup ohně) chladírenský vůz v Brně na Kolišti a ještě téhož dne se obětí jeho názorných demonstrací stane i krásná blondýnka, s kterou udělá cosi, co lidi opravdu šokne, teď ještě nevím přesně co, ale mohl by ji například pověsit do drátů vysokého napětí, jen si představte ten hrůzný efekt, překrásná ženská zavěšená až tam nahoře v drátech…

A nespálím se tam na škvarek?

Viděla jste někdy vlaštovky na drátech? Co se nestane vlaštovkám, nemůže se stát ani vám. A pokud vůbec zůstanu u tohoto nápadu, tak do těch drátů nakonec stejně pověsíme jenom figurínu, věrně imitující váš vzhled. A kromě toho, nebudou to skutečné stožáry vysokého napětí, ale jen televizní kulisy. Atrapa je totiž vždycky přesvědčivější a svým způsobem vlastně skutečnější než skutečnost. Protože náš skutečný svět, račte vědět, je už jen čím dál nedomrlejší kopií toho televizního a dnes už všichni na světě jsme televizními diváky, a už brzy nadejde čas, kdy všichni budeme jen televizními postavami. Televizní obrazovka, má krásná dámo, to je ta společná postel, na níž se jednou všichni setkáme, jak o tom kdysi snila Bardotka.

Nakonec se Miloš v nákupní tašce nejen uvolnil, ale trochu sebou dokonce i pleskl jak treska na pobřeží, aby tak Kryštofovi vyslal signál, že už je ochoten komunikovat. Ale ten na signál vůbec nereagoval. Musíme to samozřejmě brát cum grano salis, protože Miloš nebyl zrovna žádný mluvící ježek, a veškerá komunikace s ním pozůstávala z čehosi, co byste považovali za hodně ubohé a k čemu byste se vy nikdy nepropůjčili, ale o tom se teď nebudem vybavovat.

Kryštof s Milošem sestoupili zpátky na Masarykovu, ale tam se to mezitím proměnilo v kotel, v němž se vířivě otáčely proudy těch, co ještě váhali mezi mítinky před nádražím a na Zelném trhu a na náměstí Svobody. Od nádraží sem zaléhala předvolební agitka písničkáře Ringo Čecha, ale než se Kryštof s Milošem stačili zaposlouchat, už se octli v proudu, co se jich bez ptaní chopil a nasměroval je vzhůru na náměstí Svobody, vzhůru k morovému sloupu, jenž se tam vzpínal jak stěžeň v lidském moři, v tom moři, co nezná pokoje. Odehrával se tam velký mítink Občanské demokratické strany za účasti pana profesora a pěveckých a hereckých hvězd, vydařená replika nezapomenutelného předvolebního mítinku na pražském Staroměstském náměstí. Dav právě na výdrž skandoval Doleva, nebo s Klausem!, když pan profesor najednou zvedl ruku jak při backhandu (jako by se chystal udeřit levou rukou na pravé straně), a rázem tak utišil lidské moře a přistoupil blíž k mikrofonu, usmál se a řekl: Klaus vás slyší! Klaus vás vidí! My nikdy nepřestaneme myslet na tento okamžik, kdy jsme se cítili být zajedno s vámi všemi! Zvedáme hráz proti levici a už se nebojíme o budoucnost téhle země!

Ale než se vzedmula další vlna skandování, pan profesor si dalším gestem vyprosil ještě strpení a zvedl mikrofon ze stojanu a začal zpívat:

Když mi dáš pac
To naše paci paci
Všechno změní
Po dlouhé noci přijde rozednění…

A Kryštof s Milošem, kteří se tam motali lidem pod nohama v neustálém nebezpečí ušlapání, občas přece jenom v nějakém průzoru něco zahlédli, ale to hlavně díky tomu, že zpívající pan profesor lehounce levitoval, vznášel se při zpěvu čím dál výš nad podiem a nad hlavami, až jednu chvíli vyletěl jak saranče hodně vysoko a brnkl o morový sloup.

Jestli vám dobře rozumím, tak můj život televizní postavy skončí vlastně už hnedka na začátku vašeho televizního románu, skončí figurínou v drátech vysokého napětí. To si teda asi moc nezahraju. Jak to tak vypadá, tak nakonec jen posloužím jako mustr pro výrobu té figuríny.

Tak moment, tou figurínou ve stožáru to všechno jenom začíná. Můj televizní román se k vám bude vracet ve stálých reminiscencích. Protože takový je to román, s neustálými návraty! A ještě něco. Televizní postava, již budete hrát, má totiž syna, co se až do smrti své matky nijak neliší od kluků kolem sebe, ale pak se s ním něco zvláštního stane, jako by se v něm otevřelo nějaké jeho třetí oko.

Třetí voko, proboha, to mě ušetřete! Představuju si hned nějaké monstrum, něco snad dokonce hmyzího!

Ale to se právě mýlíte! Třetí oko je totiž terminus technicus pro cosi jako duchovní zrak, je charakteristikou nějaké neobvyklé duchovní kvalifikace, jestli ne rovnou další dimenze. Tedy rozhodně něco pozitivního.

Přesto vás chci poprosit, abyste ten termín už přede mnou nikdy nepoužil.

Dobrá, nepoužiju. Pokračujme. Takže mezi matkou a synem je zvláštní, silné citové pouto, které se v okamžicích její smrti projeví tak, že chlapec bude té smrti přítomen, na dálku přítomen. Zatímco se to odehraje kdesi u přehrady, ten kluk v ten samý čas dostane doma takový podivný záchvat, bude se dusit a prožívat přesně to, co v těch chvílích jeho matka. A pak tam dokonce zůstane nehybně ležet, zjevná replika smrti, a když se zase probudí, probouzí se už se schopností vidět maminčina vraha, začíná ho sledovat tím svým třetím okem…

Slíbil jste, že už neřeknete třetí voko…

Moc se omlouvám, to voko ze mě tak vyjelo. Však pokračujme. Nevidí ho samozřejmě nepřetržitě, a mluvím stále o schopnosti vidět matčina vraha, nevidí ho pořád, ale jen chvílemi, řek bych útržkovitě, například před spaním, na rozhraní spánku a bdění, a vidí toho vraha, kde teď je a co tam dělá, a rozeznává taky jeho bezprostřední okolí, jako by se na něho díval nějakým zatraceným kukátkem. A jiný příklad: třeba se skloní nad duhovou kapkou vody na nějakém lopuchovém listě a už po několika vteřinách ho v té kapce uvidí, jak sedí v nějaké restauraci a prohlíží si tam jídelní lístek, a všechno je tak jasné a zřetelné, že chlapec může dokonce číst tomu vrahovi přes rameno názvy jídel, Lepure cu ciuperci, což je zajíc na hříbkách rumunsky, takže vida, ten nájemný vrah je teď někde v Bukurešti. A jindy zase obtěžuje našeho chlapce moucha, tak, obyčejnská moucha, a plácne ji novinami, skloní se nad ni a v jejím umírajícím oku zas uvidí vraha své matky, jak jde, bestie, po nějakém nábřeží, a kdyby byl náš chlapec trochu zcestovalý, už by věděl, ano, tohle je přece Ostrov svatého Ludvíka v Paříži, a bestie teď právě jde po nábřeží Quai d’Orléans a teď se zastavuje před domem číslo 18, tedy před hotelem Rolland, a chvíli hledí na jeho hispánsko-maurská okna a pak jde blíž a z výklenku ve zdi seskočí velká siamská kočka a utíká pryč a vrah chlapcovy matky je už u zdi a natáhne ruku a zaklepe na jedno z přízemních oken, ale dál už chlapec nic nevidí, obraz vyhasne, protože moucha, v jejímž oku se vše zrcadlí, je už po smrti. Ale jedno je jisté, vrah, bestie, Šakal, poté co v Brně (na Kolišti a na přehradě) vykonal své dílo, se teď pohybuje křížem krážem po Evropě, dá se říct, že těká.

Kryštofovi s Milošem se nějak podaří vyklouznout z náměstí Svobody do Běhounské ulice a tudy se ubírají k mnohem skromnějšímu Jakubskému náměstí, které působí (navzdory monumentálnímu gotickému chrámu a desítkám zaparkovaných aut) dost pustě. Ale nakonec dostanou příležitost přesvědčit se, že i tady se přece jenom cosi děje. Mezi zdí chrámu a neurvalým shlukem zaparkovaných aut, na plácku o něco větším než pánvička na volské oko, stojí dva agitátoři Unie svobody a proti nim sedí na takové rozkládací stoličce, jaké používají hlídači parkovišť, jediný jejich posluchač. A ti dva agitátoři se střídají ve výkladu volebního programu Unie, a když už začínají uvadat, ten posluchač je povzbuzuje, ještě chvíli vydržte, broučkové, myslím, že vás budu volit. A mezi agitátory a posluchačem kráčejí po dlažbě tři holubi a mechanicky trhají hlavičkami. Miloš s Kryštofem okamžik postojí, přihlížejí (Miloš vysune z tašky fuňavý rypáček) a pak se zvolna loudají dál, teď přes náměstíčko ke škole a tady nahlédnou do Jakubské ulice, jestli se tudy dá proklouznout a pokračovat domů, zpátky na Úvoz…

Přiznám se vám, že to nemám ještě všechno pojmenované, myslím postavy v tom televizním románě, pojmenovávání postav mi odedávna činí potíže, a nakonec to řeším tak, že při vymýšlení křestních jmen sáhnu po kalendářích a při příjmeních zas po telefonních seznamech, důvtipné, co. Takže tomu klukovi bychom zatím třeba mohli říkat…

Kryštof.

A proč Kryštof? A vlastně proč ne? Takže beru, Kryštof! Kde jsme skončili? O Kryštofově schopnosti vidět vraha dlouho nikdo neví. Po Šakalovi jdou samozřejmě ti nejlepší kriminalisté a všemožní specialisti z Interpolu, ale všechno to začne mít smysl teprve od okamžiku, kdy se spolčí s Kryštofem a začnou využívat jeho zvláštních schopností. A jakže k tomu kontaktu dojde? To by neměl být problém. Hned po té brutální vraždě Kryštofovy matky se chlapce ujme psycholožka, vede s ním dlouhou řeč, a tak nutně dojde i na to, co napřed považuje za Kryštofovu dětskou fantazii, rozvichřenou těmi hroznými událostmi, a možná i za halucinace. A to, že ten kluk do detailů přesně popíše římskou fontánu di Trevi, u níž sedí Šakal a kouří svou večerní cigaretu, to na psycholožku neudělá žádný dojem, protože fontánu mohl docela dobře vidět v televizi, ale když se stejnou důkladností popíše západ slunce nad Biskajským zálivem, ten fenomenální přírodní jev, televizí zatím nereprodukovatelný (i tady sedí Šakal se svou večerní cigaretou), to už psycholožka zpozorní. A teprve teď přijdou na řadu specialisti z Interpolu a posadí si Kryštofa k počítači a podaří se jim tak sestavit velice přesný portrét Šakala. Mýtus nepostižitelného tím padá a každá policejní služebna kdekoliv na světě má teď k dispozici jeho tvář. Ale taky Šakalovi dojde, že má proti sobě nebezpečného protivníka, a následuje jeho protiúder. Bestie využije svých konexí mezi zkorumpovanou policií, aby zjistila, kdo to sedí u počítače a dodává informace o jejích pohybech. A dozví se, že je to děcko, pětiletý kluk!

Ale ještě stále tady zůstává něco, o čem jsme zatím vůbec nemluvili, přestože je to myslím moc důležité, namítne Zlatovláska.

Scenárista zvedne překvapeně hlavu.

Totiž co je v povaze a citlivosti toho chlapce tak zvláštního, že se to vyjeví v těch mimořádných schopnostech?

Snad to silné citové pouto k matce, o tom jsme už přece mluvili. Její smrt jím tak otřese, že…

Jestli vás smím na něco upozornit, tak naprostá většina dětí je spojena silnými citovými pouty se svými matkami, a obvykle to zas nic tak překvapivého neotvírá.

Můj příběh se teprve rodí, takže spoustu věcí ještě nevím, brání se scenárista, můj scénář má zatím své díry, ale každým dnem se stále víc sceluje…

Mohu? zeptá se Zlatovláska. Co když je to tak, že Kryštof vůbec není syn zavražděné, a co když ho jen adoptovala a je to odložené dítě nějakých běženců, o jehož původu nikdo nic neví, velice zvláštní dítě, takové, co se s těmi neobvyklými schopnostmi rodí a potřebuje jen podnět, rozbušku, která by ty schopnosti odpálila.

Poslyšte, to není marné! Docela slušný nápad. Podnět, rozbušku, která by ty schopnosti odpálila! Myslím, že bych to mohl akceptovat.

Opravdu? To jste mě dojal. Jenomže to není nápad. To je skutečnost.

Prosím?

To odložené dítě po rumunských nebo albánských nebo kavkazských běžencích skutečně existuje.

O tom nepochybuju. Takovými dětmi teď přetékají sirotčí domovy a vesničky SOS.

Ale já mluvím o svém synovi.

Scenáristův řidič se rozmrzele vrátil s prázdnou (buď měl špatné rybářské náčiní, anebo to byl špatný rybář), a protože rozhodně nechtěl rušit (scenáristovo vyprávění televizního scénáře, to byla mše, k jejímuž pozdvihování a přijímání se zrovna teď necítil povolán), posadil se na práh chalupy, položil vedle sebe prut, podběrák a lahev se žížalami a vytáhl krabičku zápalek, vysypal ji na hromádku a vybral si z ní šest sirek a těm neobratně odlomil hlavičky, položil je stranou a začal hrát starou japonskou hru, které se v zemi vycházejícího slunce říká desi a kterou ho nedávno naučil kuchař japonského televizního režiséra.

Myslím, že bych už měla posbírat své saky paky, míní Zlatovláska v jedné z děr scenáristova vyprávění.

Ale vždyť tady přece přespíme, Zlato. Na tom jsme se přece hned na začátku domluvili.

Na jakým začátku, brouku? podivila se Zlatovláska. Podle mě ještě vůbec nic nezačalo a taky nevím, jestli kdy začne. Náš vzácný čas jste probendil povídáním jakési dost příšerné historky, z které mám nýčko leda ujímání a plynatost střevní, takže jsem stejně k milostné nepotřebě.

Když vjížděli do města, obloha už potemněla, ale když přijeli na náměstí Svobody, bylo poseté papírky, které svítily jak bříška leklých rybek. Řidič zastavil, vylezl a zvedl jeden z lístků. Byl na něm obrázek pana profesora, přísný úsměv pod bílými vlasy a nad bílým knírkem.

Co je? zeptal se scenárista.

Nic, řekl řidič, byl tady velkej mítink a zapomněli po sobě uklidit. Volby jsou už na spadnutí. A co s nima spadne? Osvěžující letní déšť? Anebo krupobití? Anebo záplavy?

Vidíte, úplně jsem zapomněl, přiznal se scenárista. A kdo myslíte, pane Formáček, že to tentokrát vyhraje?

Dlouho se říkalo, že socialisti. Ale teď se zas vynořily úvahy, že možná přece jenom ODS. A že Klaus jako zombie vstane z hrobu.

Zajímalo by mě, jestli je to dobře, nebo špatně? zeptal se ještě scenárista.

Tak to vám dneska nikdo nepoví, vykroutil se řidič.

Co tady ještě dělá Miloš? podivila se ráno a dost bolestně Zlatovláska, když sáhla pod postel po pantoflíčcích a zajela rukou do bodlin. Proč ho zas Kryštof neodnesl na zahrádku?

To je otázka! Snad nejezdily šaliny a město bylo ucpaný volebníma mítinkama, ne? Kdes byla, že to nevíš?

O tom radši nemluvme, to by tě nepotěšilo. Zato ti povím, co se mi na dnešek zdálo. V tom snu jsem byla věrná ženuška. Bohužel ne tobě, ale Davidovi.

Aha.

Tys tam byl ovšem taky. Ale představ si: jako můj starší bratr! Byls tam malíř a živil ses malováním obrázků! A tady Miloš (a Zlatovláska drbla pantoflíčkem do ježka), Miloš tam byl závozníkem.

Cože byl Miloš? lekl se Šebestián.

Nebyl ježek, ale závozník! A jako závozník jezdil s Davidem, protože David tam zas nebyl rozhlasák, ale řidič u nějaké přepravní firmy. No a Adam, ten taxikář –

Co Adam? Co ten taxikář?

Adam tam byl tvým dědečkem, slavným předválečným sochařem a malířem, velkým… avantgardistou.

O tom mi tedy musíš důkladně povykládat.

Ale teďka už ne. V 10.12 mi jede jedenáctka ze stanice na České.

Tak si ten sen zapiš, připomněl Šebestián, jinak ti ho sprcha dočista vymaže. Ale to už bylo pozdě, protože Zlatovláska už vstoupila do sprchy a sen byl v trapu.

2. DÍL
Vzhůru na Sibiř

David si napustil vodu do vany a uhnízdil se tam a celé tělo mu prostoupila nevýslovná slast, ale jen co s potěšením zvrátil hlavu a pohlédl do stropu, uviděl bobtnající puchýř. Soused nad ním měl vadnej odtok, ale nedalo se s tím nic dělat, protože měl taky psa, co na jedno cvaknutí urve celou ruku, a dělá to k smrti rád.

Ani večeře nebyla zrovna k popukání. Měli kapustu a David s Kryštofem ji nenáviděli, ale David to nesměl dát znát, aby nenarušil Kryštofovu výchovu, a Kryštof zas, s tím svým vyvinutým smyslem pro fér hru, mohl jen dělat, že neví, že David to nesmí dát znát.

Čím jsem starší, tím jsem hloupější, podivil se mezi dvěma sousty Kryštof. Když mně byly tři roky, rozuměl jsem řeči zvířat a ptáků, když mně byly čtyři, věděl jsem přesně, co se stane v nejbližších sto jedenácti minutách, a teď, když je mi pět, umím už jen z hlavy vypočítávat odmocniny.

Jde to s tebou z kopce, přisvědčil David, a ten proces se už nikdy nezastaví. Teď se už každý den probudíš o drobek hloupější.

Ale zapomněl ti říct, že o to šťastnější, upozornila Zlatovláska.

A pak šel Kryštof spát a Zlatovláska nalila sobě a Davidovi skleničku.

Promiň tu kapustu, nevěděla jsem, že se vrátíš ještě dneska.

Na dnešek jsme vůbec nespali, uháněli jsme celou noc, aby sme tady užuž byli. Když se střídáme za volantem, je to v pohodě, ale tentokrát jsem na to byl sám, protože Miloš teď bere nějaký léky a nesmí řídit, je použitelnej jen jako závozník.

Tak proč si neřekneš o nějakýho jinýho Miloše?

Co blbneš, přece ho nepodrazím. Ale počkej, nepřerušuj mě. V noci na včerejšek jsme byli ještě v Itálii, nedaleko hranic se Slovinskem. Nemohli jsme najít flek na odpočívadle, ta naše almara se tam už prostě nevmáčkla, a tak jsme sjeli odbočkou do lesa.

A není to nebezpečný sjet na noc kamsi mimo dálnici?

Naopak, právě dálnice je v noci nebezpečná. Ale i kdyby, jsme ozbrojený a máme tam poplašný systém, když se někdo přiblíží, hned o něm víme. Ale o to teď nejde. Když jsme totiž spali v tom náklaďáku kousek od dálnice a Miloš jako vždycky chrápal a vypadalo to, že už vůbec neusnu, ale pak jsem přece jenom v nějaký skulině toho Milošova rámusu vklouzl do spánku, zdál se mi dost divnej sen, neblahej produkt Milošova chrápání.

Ty tvoje sny! smála se Zlatovláska.

Víš, v tomhles byla Šebestiánovou ženou.

A Zlatovláska spadla smíchy ze židle, neboť si vůbec neuměla představit, že by mohla být manželkou svého staršího bratra.

A Šebestián nebyl malířem, ale kantorem – pokračoval David – učil na nějakým gymnáziu a bydlel… počkej, kde on to bydlel… jo, na Úvoze.

A tys byl v tom snu taky?

A jak bych tam mohl, holka, nebýt, vždyť to byl můj sen! Byl jsem tam tvým milencem. Totiž jedním z tvých milenců.

Fajn, to beru. Ale s kým jsem pak měla Kryštofa?

Tohos neměla s nikým.

Aha.

Toho jste si se Šebestiánem adoptovali od nějaký potulný grupy z Albánie nebo z Rumunska.

Chceš říct od cikánů? A co můj dědeček Kondor?

Tvůj dědeček Kondor tam vůbec nebyl. Ale zato tam byla tvoje matka Sára. Jenomže to byla pro změnu moje matka a tebe neměla nijak v lásce. A chodila s Kryštofem do zoologický zahrady. Za mývalama.

Vidím, že to tam bylo slušně přeházený.

A pak jsi taky měla jednoho milence, kterýho jsem silně nesnášel, řekl David po malém zaváhání. Jo, sral mě. Jmenoval se Adam a byl to taxikář, mrcha taková vychcaná. A taky se ještě pamatuju… na nějakýho televizního scenáristu… ale už nevím, co v tom snu dělal.

A jak ten sen dopadl?

Ale nijak, řekl rychle David, který byl proslulý tím, že jeho sny končily na popravištích, v hlubokých odpadových jámách, v hořících vracích letadel.

Co se tam například stalo se mnou?

S tebou nic.

Jen mi nelži.

Nelhu.

Ale jo, to se pozná, když lžeš, máš ho měkkej. Ne, promiň, promiň, opravila se. A odkutáleli se hbitě pod stůl, aby nebyli na ráně, kdyby sem ještě vpadl Kryštof.

Přece jen jsem ti lhal, přiznal David krátce poté, trýzněn špatným svědomím.

A v čem zase? nevěděla už Zlatovláska.

Mluvím o tom snu. Někdo tě pověsil do drátů vysokého napětí.

Spálila jsem se na škvarek?

Proč? Vlaštovky se taky nespálijou, když sedají na drátech.

Ale byla jsem oběšená, ne? Byla jsem viselec?

To asi jo.

A proč se vlastně neříká viselkyně? Proč to nemá taky ženskou koncovku?

Protože čeština je galantní jazyk. To bude ten důvod.

Dali si ještě jednu skleničku a šli spát. V ložnici se ještě jednou drobně pomilovali, ale už to nebylo zrovna vono, protože i zde byl na stropě bobtnající puchýř z vadného odpadu a přisprostle na ně mrkal.

Už běž taky spát, ty starý hloupý voko, řekl mu David. Už nic nebude.

Tentokrát se Davidovi nezdálo nic, aspoň nic reprodukovatelnýho, a u snídaně se zas sešli v plné sestavě, posíleni navíc ještě Zlatovlásčiným bratrem Šebestiánem, který si pospíšil, aby Davida ještě zastihl. Ale mezi náma, nemusel vůbec tak spěchat, vždyť David měl dneska (ale taky ještě zítra) náhradní volno. A Zlatovláska zas měla až odpolední ordinaci. Volno neměl akorát chudák Kryštof, který ve svých pěti letech chodil do něčeho, čemu Šebestián opovržlivě říkal „zvláštní škola“, a co ve skutečnosti bylo prvním stupínkem na cestě vzhůru, k budoucí přináležitosti k vybranému společenství Mensy, klubu jedinců vybavených zvlášť vysokým IQ. Byla to spartansky tvrdá předškolní výchova, kde se Kryštof učil v intenzivních kurzech angličtině, němčině, španělštině a práci s počítačem a internetem a hrál tam samé pečlivě vyšolichané hry, cílevědomě rozvíjející jeho kreativitu. Šebestián přijel se svým malý renaultem a slíbil, že pak Kryštofa do té „zvláštní školy“ hodí, takže mohli při snídani ještě v klidu posedět. A tak došlo taky na Davidův sen.

David znova vyprávěl, jak se mu v tom snu všechno promíchalo a jak Zlatovlásčina matka tam byla jeho matkou a on rozhlasovým redaktorem a Zlatovláska tramvajačkou. A nebydleli jsme tam v tomhle nemožným domě, ale v elegantním činžáku s proskleným rizalitem, nedaleko hospody U Kaštanů. Ano, v tom samým činžáku, co v něm ve skutečnosti bydlí Miloš. A ještě něco, kamarádi, nebudete mi věřit, ale Miloš tam byl ježkem.

Ach jo, povzdechl si Kryštof, má to někdo štěstí. Vždycky jsem si přál být ježkem.

Tak pozor, to mi něco připomíná, pravil Šebestián a odvyprávěl tuhle historku:

Stalo se to už opravdu hodně dávno, někdy v šedesátých letech. Chodíval jsem tenkrát pravidelně do Bellevue a tam býval šachový stolek a u něj každej čtvrtek hráli dva slepci, dva slepí šachisti. A zřejmě to byla pro ně zároveň i velká společenská událost, na kterou se dojemně vyfešákovali, jednou omotýlkovali, podruhé zas vykravatili, a z domu si přinesli své vlastní šachové figurky, a sice ty, kterým se říká francouzské, takové vysoké a jemně soustružené, s dřevěným krajkovím. Šachisté je nemají rádi, protože jsou na šachovnici nepřehledné. Ale to našim dvěma hráčům nevadilo, protože hráli samozřejmě na slepo. Tahali sice figurkama, navzájem si je brali i ohrožovali, ale přitom zároveň hlásili své tahy takovým tím šachovým jazykem, E2 na E4, znáte to. Ale je taky možné, že se občas přece jenom potřebovali ujistit, že postavení na šachovnici odpovídá jejich slepecké představivosti a slepecké paměti, a lehkými doteky si pak vždycky celou šachovnici prohlédli. Nad jednou partií dokázali strávit i dvě tři hodiny, popíjeli k tomu kávu a snědli taky nějaký ten zákusek a prsty si pečlivě otírali do ubrousků. A v jejich hře bylo něco nesmírně důstojného, její slepeckost jí dodávala vznešenosti, o jaké se obyčejným šachistům ani nezdá. Ale pak se to stalo. Všichni slepci zbožňují, jak známo, hudbu. A na hudbu je vždycky ulovíte, i kdyby se nevímjak bránili. A tak když jednou přišli a postavili si na stolek ty dvě krabice s figurkama a chystali se je rozestavět po šachovnici, uslyšeli nějakou hudbu, uslyšeli klavír. Ten tam samozřejmě slýchávali celkem často, to nebylo zas nic tak neobvyklého, klavír stál nahoře v salonku, jenže tentokrát u něho seděl opravdový maestro. Zavítal do města a možná odpoledne koncertoval v Besedním domě, ale teď a tady se nedokázal ubránit naléhání těch, s nimiž seděl u stolu, a šel jim něco maličkého zahrát na kavárenském klavíru. A sotva ho slepci uslyšeli, zvedli se a šli blíž. A tu kdosi, kdo právě na takovou příležitost už dávno čekal, nějaký žák darebák, nějaký ten uhrovitý mládeneček, ale samozřejmě ne já, co vás napadá, vždyť já už přece v té době nebyl žádnej mladíček, tedy ten žák darebák šel k jejich stolu a vzal rychle několik černých figurek z jedné krabice a zaměnil za několik bílých figurek v druhé krabici. A když se pak slepci vrátili, samozřejmě nic nepoznali a rozestavěli si tu partii tak, že bílý král jim tam stál obklopen černými figurkami a naopak a černé věže se zas, mršky, vklínily do bílých pozic a bílý střelec byl ve službách černé královny a černý kůň zas ve službách bílé. Všechny hlavy v celé Bellevue se obracely tím směrem a hleděli jsme na tu šachovnici jako u vytržení, bylo v tom cosi fascinujícího, nikdy předtím a nikdy potom jsem už neviděl takovou partii, v níž převážně černému vojsku velel bílý král, ohrožován protivníkovým bílým koněm. A ten tvůj sen plný záměn, Davide, mi právě připomíná tuhle dávnou slepeckou partii s přeházenými figurami.

Ale po téhle slepecké historce se už Šebestián musel zvednout a odvézt Kryštofa do „zvláštní školy“ a už mezi dveřmi (a už s Kryštofem pod paží) si ještě na něco vzpomněl, potažmo na to, kvůli čemu vlastně přišel.

Davide, prosím tě, potřeboval bych přepravit nějaký otcovy a dědečkovy sochy a obrazy z Králova Pole. Představoval jsem si, že by to šlo třeba protekčně přes firmu, co u ní jezdíš.

Kolik toho je?

No, nejspíš malej stěhovák.

A kdy?

Co nejdřív.

Takže dneska, nabídl David okamžitě.

A při tom taky zůstalo. A snídaně se rozešla.

Přepravní firma Odysseus měla své sídlo za Bystrcem, přímo u Brněnské přehrady, a její obrovský firemní štít se zrcadlil v přehradním jezeře.

Přišel jsem ti představit svého švagra Šebestiána, řekl David šéfovi firmy, jímž byl mohutný černoch z Nigeru.

Rozumím, přišels mi představit syna svého strýce, řekl Bua Bua, který uměl obstojně česky, ale česká terminologie pro příbuzenské vztahy zůstávala stále jeho Achillovou patou.

Ale David zavrtěl hlavou. Syn mého strýce, to by byl můj bratranec, kdežto švagr, a na tom si musím trvat, je bratrem mé ženy.

Tak to zas prr, zneklidněl Bua Bua, přece znám tvou ženu. Tvá žena je mladice, kdežto tenhle pán, nebude se na mne zlobit…

Je to jednoduchý, ujistil ho David, a hned ti to vysvětlím.

Tady Šebestián je totiž Zlatovlásčiným nevlastním bratrem. Mají společnýho otce (a David zvedl palec pravé ruky), ale každý jinou matku. Šebestiána měl můj tchán už ve svých sedmnácti se svou první ženou (a David zvedl malíček pravé ruky), kdežto Zlatovlásku měl až ve svých devětapadesáti se svou druhou ženou (a David zvedl levý malíček a pak zavrtěl oběma a prudce je od sebe vzdálil na roztažení paží).

Ale to je pak mezi tvou ženou a jejím bratrem víc než čtyřicet roků, pravil Bua Bua a u vytržení hleděl z jednoho malíčku na druhý.

Taky si myslím, řekl David a schoval malíčky do kapes.

Čtyřicet roků, to je celá epocha, pokračoval Bua Bua, za tu dobu v Africe padly říše a povstaly nové.

Však u nás v Evropě zrovna tak, kývl David.

Co budete stěhovat? obrátil se Bua Bua na Šebestiána.

Pár obrazů a soch.

Šéf Odyssea zavedl Davida se Šebestiánem do své stáje a dal jim vybrat ze dvou stěhováků, co tam ještě zůstaly: A teď vybírejte, ať neprohloupíte. Vybírat totiž smíte jen jednou.

Šebestián bez váhání ukázal na ten menší.

Tomu stěhováku říkám ve svý mateřštině desi, přiznal Bua Bua.

A co to znamená desi?

Je to moc starý kmenový slovo, ale myslím, že pro něho neexistuje ve vašem jazyce přesný, jak to říct, zaváhal.

Ekvivalent? nabídl David.

Buďte hodni na desi, jo?

Budeme, ujistil ho Šebestián, už teď hluboko v srdci něžný cit chovám pro desi.

Cestou se ještě stavili pro Miloše, Davidova závozníka. A je na čase ho představit. Miloš byl skutečný hromotluk, ale zároveň v něm bylo cosi nevýslovně křehkého, jako ten pel na motýlích křídlech. Ale právě to vzbuzovalo u Šebestiána nedůvěru. Šebestián si totiž dlouho a pracně tříbil svůj malířský vkus a nebyl teď ochoten mrzačit si ho tak kýčovitými paradoxy: hromotluk s duší děvčátka! Dobře, hochu, nebudu si tě radši pouštět moc k tělu. Což se, jak záhy uvidíme, snadno řekne, ale hůř provede.

Desi se dala zas do pohybu a nemotorně se motala brněnskými ulicemi, rozkrajovala náměstí a přetínala dopravní tepny, celou cestu sledována modrýma očima republikánského šéfa Sládka na desítkách volebních billboardů. A zatím v kabině řidiče probíhal tento rozhovor:

Zlatovláska, začal David, si dědečka nepamatuje, jak by taky mohla, ale říká, že to byla přímo mytologická postava.

Správně, Davide, já si ho sice taky moc nepamatuju, protože když v létě v pětačtyřicátým zemřel, bylo mi teprve šest roků, ale tohle bezpečně vím: byla to veliká postava, možná snad titán, jestli mi rozumíš. Do posledního dne žil na plný pecky a vypadalo to, že umí snad všecko: maloval drobná zátiší a miniaturní portréty, ale z toho i monumentální plátna a rozměrné fresky, sochal ze dřeva, z kamene, z hlíny, ze sádry, z bronzu i z ocele, lemury a bazilišky do městské kašny, Vrchlického a Havlíčka do parků, pomníčky legionářů na náměstí, kříže a báně a korouhvičky na věže, ale i oltářní plastiky, křtitelnice a sakrální nádoby, busty radních a veliká laokoonská sousoší, tepané mříže a dekorativní vrata, ale uměl i dózy na biskvity a třeba i všelijaké fantastické flakóny pro nějakou kosmetickou fabriku, portréty továrníků a jejich manželek i divoké výjevy z bakchanálií, líbezné i pohoršlivé ženské i mužské akty, skandální karikatury do nedělních příloh, šperky do večerních toalet, křišťálové lustry i židovské svícny, včelíny v podobě tančících prasnic a zasmušilých goril i odhozených obřích hlav, keramické soupravy i filmové plakáty, ale taky plakáty na zemědělské výstavy a nebudeš mi věřit, ale dokonce zkonstruoval i obojživelný velociped pro celou rodinu se čtyřmi dětmi. Byl to malíř, sochař, grafik, ale i platnéř, pasíř, restaurátor a příležitostný architekt, živoucí Leonardo da Vinci a tvůrce svého vlastního gigantického vesmíru, ale navíc i neskonale společenský tvor, neboť v tom jeho velikém domě se každým rokem pořádaly soukromé plesy a byla to událost, na kterou přijížděli předtanečníci z Vídně, a dědeček z přítomných sestavoval proslulé živé obrazy a fotografoval si je a dělal z nich série famózních pohlednic. Kdežto jeho syn, tedy můj otec Racek, byl už jen obyčejnský malíř a sochař a nic víc. A hle, jak ten úpadek rychle pokračuje, já… ne, o mně už radši nemluvme, končím. Ale se svou sestrou, se Zlatovláskou – načal Šebestián zas jiné téma – se musím taky dohodnout, co dál s dědečkovým domem. Jeho údržba hltá prachy a upřímně řečeno, každý rok musím prodat jeden otcův nebo dědečkův obraz, abych to vůbec utáhl, ale neumím si představit, že bychom ten dům prodali nebo pronajali. Má totiž své tajemství, kvůli kterému s ním zatím není možno jen tak volně nakládat, však se to taky jednou dozvíš.

Dědečkův veliký dům s obrovskou zahradou stál na výspě nad Královým Polem, na výspě, která za dědečkova života vystupovala z moře zeleně, ale teď se k ní už dávno doplazila všepohlcující městská aglomerace, i když tady především v podobě bezpočtu ohrad a jakýchsi bezprizorných skladů, autobazarů a šrotišť.

Ale sotva se přiblížili na dohled výspy, jako když Šebestiánovi něco bolestivě šlápne na jazyk, náhle zmlkl a zíral. Před domem stál totiž velký náklaďák s ještě větším přívěsem.

Zloději? zeptal se David. Jestli tam mají hlídku, aby mohli pokojně rabovat, asi bychom se teď měli…

Nespěchej, řekl Šebestián a zhluboka se nadechl, myslím, že mám jiný nápad. Myslím, že nadešel k čemusi čas. Jak jsem už řekl, tohle zdaleka není jen tak obyčejnský dům.

A Šebestián s Davidem a Milošem opustili stěhovák, ale nespěchali dolů, k nejbližšímu telefonu, ani po stráni nahoru, nýbrž pod Šebestiánovým vedením opatrně obešli kopec a uviděli teď dědečkův dům z druhé strany, totiž neuviděli z domu nic, protože tady přiléhala k zadnímu traktu veliká zahrada a koruny stromů a vysoké keře tvořily neprůhledný paraván mezi domem a zahradní bránou, před níž teď stanuli.

Nemám bohužel klíč, nemohl jsem vědět, že půjdeme tudy, omlouval se Šebestián a David s Milošem se podívali na ostrá bodla, nasazená na vysoké bráně i vysokém plotě.

Můžu? zeptal se Miloš, ale i kdyby mu v tom chtěl někdo zabránit, stejně už bylo pozdě. Rozběhl se proti bráně a proletěl dovnitř, jako kdyby tam byl jenom otočný turniket.

Snadno se bojuje s černokněžníkem, ocenil to hned Šebestián, když má člověk za pomocníky Dlouhého, Širokého a Bystrozrakého!

Ale tím obtíže zdaleka nekončily. Před sebou teď měli veliký ošklivý altánek, jenž svým vzhledem doslova odpuzoval. Připomínal totiž gigantickou záchodovou mísu, do níž se vyprázdnilo pět generací zahradních obrů.

Nikdy jsem neviděl nic tak hnusnýho, přiznal David, a doufám, že už neuvidím. A Miloš, ten si jen uplivl.

Ta ošklivost je funkční, rozumějte, moji milí, chrání totiž tajemství spolehlivěji než sedmihlavý drak. A teď, pánové, smím prosit? vyzval je Šebestián. Spatříte cosi, co jste ještě neviděli, a zažijete něco, co jste ještě nezažili. A já jen doufám, že cesta je stále ještě průchozí. A Miloš s Davidem vnikli do altánku otřásajíce se hnusem a Šebestián uvedl do chodu táhlo, které jim hned otevřelo cestu do pekel. Aspoň to tak na první pohled vypadalo.

A teď půjdeme dlouhou chodbou pod zahradou a cesta je sice elektricky osvětlená, ale může se stát, že narazíme na úsek, kde už všechno není, jak bychom si zrovna přáli, a tak se držme raději pohromadě a vyvarujme příliš dychtivých pohybů.

Chodba byla překvapivě široká, snad se dalo dokonce mluvit o podzemní dálnici, což Davida přivádělo v úžas. Vlastně je s podivem, že tady tvůj dědeček nepostavil rovnou metro.

Však k tomu moc nechybělo, usmál se Šebestián a ukázal na stěny, jež byly, jak na stanicích metra, vyzdobeny reliéfy.

A šli tedy širokou chodbou, kam už nikdo, jak přiznal Šebestián, nevstoupil drahně let, a světlo zde bylo možná už trochu povadlé, ale vzduch stále svěží, ani závan sklepní či dokonce hrobové zatuchlosti. A občas se na zdi objevil nějaký překvapivý výtvarný motiv, takže David byl v pokušení zastavit se a prohlédnout si ho (přísahal bych na duši své nebožky matky, vykřikl David přidušeně, že tady někdo ilustroval Skácelova čtyřverší! ale ta chodba je přece stará jak Metuzalém, jak se tady ten motiv vzal? ale tohle je jasně basreliéf k básni:

v hedvábné chvíli večerní
harfy jak kolmé splavy ční
traviči studní studny tráví
a modře ze sna křičí pávi),

ale Šebestián ho stále popoháněl a pak David pochopil, že už prošli pod zahradou a jsou teď v domě, totiž pod domem, a zarazil se, ale Šebestián mu vysvětlil, že celý prostor, v němž se nacházejí a do něhož ještě dále vstoupí, je oddělen zvukovou bariérou od vlastního domu a že ta izolace je tak důkladná, že tady můžou klidně skákat, tančit, jančit, zpívat, křičet, a v domě je nikdo ani nezaslechne. A pak už stoupali schodištěm, umístěným v jakémsi širokém, objemném tubuse.

A teď, upozornil Šebestián, se už každou chvíli octneme v půdních prostorách, rovněž hermeticky oddělených a zvukově izolovaných. Dědeček s tím vším začal na počátku německý okupace. To už překročil šedesátku, podstatnou část svého díla měl už za sebou, už ho jenom završoval, a tu pocítil, že je taky nejvyšší čas, aby naplnil i své dílo vlastenecké. Ale dříve, než se do toho mohl dát, musel si pořídit tajný půdní ateliér. A nejen nedostupný, ale také naprosto neidentifikovatelný. Kdo o něm nevěděl, neměl ho ani tušit. A tak skrytý, že kdyby tenkrát na něčí udání přišlo gestapo a například zapichovalo do domu obří pletací jehly, žádná z nich by neměla šanci projít tím tajným a nezasažitelným půdním prostorem.

Olala, řekl David, tomu všemu rozumím, ale proč si tvůj dědeček stavěl tu širokou chodbu pod zahradou? Proč si do toho ateliéru chodil jako slon do manéže? A proč i tenhle tubus je jak tunel pod kanálem La Manche?

Však už jsme u toho, co kdybys mě nepřerušoval? A když už tedy měl všechno připravené, jenom začít, zaujala dědečka myšlenka vytvořit něco, co bude národu nejen útěchou, ale i pomocí v nejvyšší nouzi. Jak jsem už řekl, nebyl jen malířem a sochařem, ale i živoucím Leonardem, takže měl všechny předpoklady stvořit to, co teď už každou chvíli uvidíte.

Ale přestože David s Milošem byli tedy tak trochu připraveni na to, co je čeká, přece jenom to s nimi – když vstoupili na poslední schod tubusu – trochu škublo. Stanuli totiž tváří v tvář šiku ocelových jezdců na ocelových koních, celému pluku, namáčknutému tak těsně na sebe, že jejich zvednuté korouhve tvořily hustý ocelový les. A Miloš, který byl klekavého ducha (a odkojený Hvězdnými válkami), padl okamžitě na kolena, ale Šebestián do něho vztekle drbl, protože opravdu neměli času na rozdávání.

Mám tu čest představit vám dědečkovy blanické rytíře, blouznivé svatováclavské vojsko, ten zářný diadém jeho talentu, který dědečka stál nejen nadlidské úsilí, ale i pohádkové jmění, větší část toho, k čemu přišel portrétováním továrníků, jejich obézních manželek a ošklivých dcer. V dubnu 1945 bylo dílo konečně hotovo a dědeček uvažoval o tom, že by svatováclavské vojsko poslal na pomoc Pražskému povstání. Ale dostalo se mu zamítavé odpovědi: už je rozhodnuto, do Prahy pojedou sovětské tanky. A tak blaničtí rytíři nevytáhli odtud nikdy paty. A završením díla se také uzavřel dědečkův život, a jak ubíhal čas od jeho smrti, otec ztrácel důvěru v ty veliké marionety a nepodlehl nikdy pokušení použít je.

Třesky plesky, řekl Miloš. A jak to teda je? Jsou to jenom veliké loutky a nic víc?

Na kůň! zavelel Šebestián a sám šel k prvému jezdci v čele vojska, ke svatému Václavovi, vydrápal se na hřbet jeho koně a otevřel si v zádech knížete dvířka a vnikl dovnitř jak do strojovny a zaklapl za sebou. David s Milošem ho následovali a zavřeli se každý do svého rytíře. Ještě chvíle napětí a pak se už pohnul knížecí kůň, ocelový jezdec bláznivě zamával korouhví a hned pohnuli se také jezdci s Davidem a Milošem a zamířili ke schodišti v tubusu.

Celé svatováclavské vojsko bylo propojené, hnulo se jak jeden muž, a všichni blaničtí rytíři se spouštěli tubusem, ale dokonalou zvukovou izolací nevyklouzla ani myš zvuku a celý pluk co nejtišeji prohřměl pod zahradou. A když pak vpadli na světlo boží a vynořili se z ošklivého altánku a octli se u zahradní brány, uviděl David všemi průzory ve svém rytíři, že je to opravdu zdatné vojsko a že si s ním můžou troufnout ledasco. A tak si taky troufli a hned otočili pluk zpátky k domu.

Jenže tentokrát neběželi podzemní chodbou, ale mezi stromy, a přestože zahrada byla podestlána loňským a předloňským listím, dunělo to tak, že Šebestián s Davidem a Milošem hleděli pilně k domu, očekávajíce, že z něho teď vyběhnou vyburcovaní zloději se škorpiony a kalašnikovy a zahájí palbu (plesk, plesk, rozplácnou se kulky na ocelových krunýřích rytířů), ale vzápětí zas odhodí zbraně a rozprchnou se, ale svatováclavské vojsko jim bude okamžitě v patách a sežene je hezky do houfu a sevře v těsném prstenci a koně s jezdci se vztyčí na zadních a dotknou se ocelovými kopyty toho zlodějského chumlu. Ale kdepak, kdepak, všechno bylo úplně jinak!

Celé vojsko se před domem prudce zastavilo. Se sklopenými hlavami a předními kopyty zarytými do země. Celá jízdní armáda najednou v tichém očekávání. V půlkruhu a v několika řadách. Až pak kůň svatého Václava zvedl hlavu a vroucně zaržal. A v té chvíli z otevřených dveří kdosi vystoupil a ostatní koně také zvedli hlavy a taky ocelově zařehtali. Žádostivě natahujíce nozdry a orosené pysky.

Dědečku! vyhrklo ze Šebestiána. Ale vzápětí si uvědomil, že ho takhle zevnitř nemůže nikdo slyšet. A tak vystoupil dvířky v knížecích zádech a vydrápal se svatému Václavovi na ramena, usadil se tam a zopakoval svůj srdceryvný výkřik.

Ovládej se, vnuku, pokáral ho dědeček, protože to byl nepochybně on, přesně takový, jakého Šebestián znal z nesčetných dědečkových autoportrétů, stál tam jak v dobách své největší slávy, kdy měl vlastní malířskou školu a zástupy svých epigonů, stál a lovil z kapes celé hrsti bronzových kostek cukru a snažil se spravedlivě podělit všechny ty natahující se koňské hlavy.

Co tady děláš, dědečku? pokračoval Šebestián, přidržuje se svatováclavské přilbice. Nemůžeš pokojně spát v hrobě? Tlačí tě snad ten veliký náhrobní kámen s masturbující mramorovou Múzou? Anebo tě jen tíží špatné svědomí? Máme snad zaplatit nějaký tvůj dávný dluh? Anebo naopak zvednout rukavici, kterou ti tady kdysi kdosi hodil do tváře?

Klid, hochu, jsem tady jen na skok, dá se říct. Jen jsem si pro něco přijel. Ale neboj, neodvezu si sochy ani obrazy. Přijel jsem si jen pro své vzpomínky. To je na onom světě nesmírně cenný kapitál. Z toho tam žijem. To nám slouží jako platidlo. A to tam pijeme, kouříme i fetujem, a kdo má pěknou hromádku svých posraných pozemských vzpomínek, žije si tam jak prase v žitě a ještě s tím může kšeftovat. Když jsem odtud tak spěšně odcházel, nestačil jsem si jich dost nabrat a teď tam, chlapče, strádám. Ale tentokrát jsem si na to přitáhl celej náklaďák s přívěsem. Ale jak se tak koukám, řekl bych, že tenhle večír se ještě zdržím. Co říkáš, mohli bychom zas v tomhle domě uspořádat velkej raut pro zvané i nezvané. A teď už mě seznam se svými kamarády, jsou všichni mými hosty.

A Šebestiánův dědeček to řekl, jako kdyby teď čekal, že z každého rytíře se jak z konzervy vyklube pořádná dávka člověčiny, a byl pak znatelně zklamán (anebo to zklamání obratně hrál), když z rytířů vystoupali jen Miloš s Davidem. Postavili se do půlkruhu z koňských hlav a letní vítr jim čechral vlasy a dědeček jim šel vstříc s napřaženou dlaní: Říkejte mi Adame, přátelé!

Tak jo, souhlasil Miloš. Ale můžu ti hned něco svěřit, Adámku? Asi by ses měl napřed ale pořádně osprchovat, dost teda páchneš tím, no, mršinou. Řekl Miloš, ten pořízek s duší děvčátka.

A pak už Miloš, dědeček a David, objímajíce se kolem ramen, vešli dovnitř. A venku zůstalo akorát svatováclavské vojsko a Šebestián, jenž stále seděl až nahoře za krkem svatému Václavovi a nedokázal už, kurva, slízt.

Davide, Miloši, dědečku! zakřičel lítostivě. Ale vevnitř už bylo přiveselo a nikdo ho neslyšel.

Několik týdnů po právě vylíčených událostech, totiž v neděli 9. srpna 1998, sestoupil Šebestián ze svého ateliéru do kuchyně a oslovil tam dědečka a okamžitě to slízl nepočítaně.

Copak jsem se vás všecky dost nenaprosil a nezapřísahal, abyste mi říkali Adame?! Tak mi pověz, jaký já jsem děda a copak na to snad vypadám?! A kromě toho, když budeme v té věci důslední (Adamovi blýsklo v očích), když budeme jen trošičku důslední, tak já vlastně vůbec nejsem tvůj dědeček, protože tvá matka tě ve skutečnosti –

Co mě má matka ve skutečnosti?! vyskočil Šebestián.

Ale nic, totiž vůbec nic, to jsem jenom tak plácl, chlácholí ho Adam a snaží se vtisknout zpátky do kuchyňské židle. Vidíš tam toho Trampotu, ty Červený střechy? a ukazuje na obrázek na protější stěně. To jsem od něho dostal k šedesátinám. Povídal jsem ti vůbec někdy o Trampotovi? To ti byl obrovskej malíř! Českej Cézanne! Na první pohled jen vobyčejnský krajinky, ale v každé z nich řád celého vesmíru! A taky fantastickej kamarád! Odpoledne o mých šedesátinách jsme pak jeli s Honzou Trampotou, ale taky s tvým otcem Rackem na kolech do Bílovic a moje žena Josefina a tvoje matka Julie zatím připravovaly slavnostní večeři o třech chodech. Naschvál, jestli si ještě vzpomenu, co jsme to tenkrát měli? Jehněčí maso v pergamenu! Zajíce na hříbkách! Koroptve po burgundsku! To je paměť, co! Ale samozřejmě to Josefina s Julií nepřipravovaly samy. To bys měl pamatovat i ty, že jsme měli kuchařku, ne? No, nebudu tě trápit: Terezu!

Jediný, co chci vědět, říká Šebestián tiše (ještě pořád stojí, hrozivě vztyčený jako bodák), chci vědět, cos chtěl říct o mý matce!

O Julii? Opravdu nic špatnýho. O tvý matce fakticky nevím nic, co bys sám nevěděl. Chceš, abych ti to odpřisáhl na spásu svý nesmrtelný duše?

Upřímně, Adame, povzdechl Šebestián, ty seš někdy děsně zlomyslný, škodolibý, zlý tvor. Člověk aby se tě bál!

Tak to mi neříkej. To jsem musel pochytit až tady od vás. Totiž ne od tebe nebo od Davida nebo od Zlatovlásky nebo od Miloše nebo od Bua Bua, ale to jsem se myslím naučil od vašich politiků. Co jsem tady, všechno pozorně sleduju, volby a pak taky to, co po nich propuklo, a řeknu ti: zlomyslní, zlí, prolhaní, jeden druhého podráží a z toho zas jako když másla ukrajuje, těma samýma rukama se navzájem škrtí a zároveň si jima žehnají! Ti vaši politici, fialovej hnus! Vždyť se podívej, není v nich špetka opravdovosti! Jen ješitní manekýni a ješitní panáci v šik oblecích! A jen ukájejí svý mocichtivý libido všema prostředkama, orálně i análně, individuálně i hromadně! A vzpomínáš si ještě, cos mi říkal o Sládkových republikánech, co neprošli volbama? Já si teda myslím, že stačili udělat, co si předsevzali. Šli do český politiky, aby ji infikovali, aby ji nakazili, a dneska je už celá zasmrádlá, převzala republikánský moresy. A jedinej, kdo jim tady ještě překáží, je prezident. Dávají sloužit černý mše za jeho onemocnění a vrážejí jehly do jeho gumáka: do střev! do plic! do srdce! A uvidíš, že nakonec najdou způsob, jak ho uštvat.

A to se už zakousli do svého oblíbeného tématu. Adam se Šebestiánem vedli nekonečné rozpravy o politice, těch se nedokázali nasytit. Však taky Zlatovláska podezřívala Adama, že se tady na zemi zdržel a teď zuby nehty drží hlavně kvůli těm řečem o politice, kvůli těm nekonečným dišputacím.

Ach ne, nechcu nikoho bránit, tvrdí Adam o chvíli později, vždyť víš, co si o vašich politicích myslím. Ale bohužel samotná podstata politiky je vždycky jen ta, že na její nejvyšší posty se mohou dostat a trvaleji se tam usadit pouze individua posedlá mocí, přímo nemocná mocí, příkladní psychopati a arogantní domýšlivci, vždycky jen ti, jimž chybí ta nejzákladnější lidská výbava, co nejsou schopni vcítit se do osudu druhých a pochybovat o sobě samých.

Ale smím, Adame, vědět, proč tomu tak je? Proč běh lidských dějin určují právě jen megalomani, obludně sebevědomá lidská hovádka, psychopati a egoistické mrchy a začasto i masoví vrazi na trůnech a proč právě před nimi padají lidi pořád znova na zadky i na kolena?

Na to stejně nepříjdete, uklidňuje je Zlatovláska. A v závěsu za ní je tu hned i Kryštof. A ten strašlivě zívá. Bacha, napomíná ho Adam, když budeš takhle zívat, obrátíš se naruby jak rukavice! Ale to už je tady taky David se svým závozníkem Milošem, tím šťastným nedělňátkem, však je taky dneska neděle, ale to jsme snad už říkali, ne? Přeju krásné jitro, dámy, krásné jitro, pánové! uklání se Miloš na všecky strany. Ale přichází i Zlatovlásčina matka Sára a přijíždí i její otec, nesmrtelný dědeček Kondor v kolečkovém křesle. A za oknem do zahrady můžou všichni vidět Bua Bua, který už tam běhá mezi stromy a rozhazuje přitom rukama a vyskakuje a kroutí hlavou, což je moc důležité pro krční páteř, když uvážíte, že jako šéf firmy Odysseus celé dny sedí u počítače.

(A už jsme vám pověděli, že Bua Bua vlastně není žádné původní nigerské jméno? A že vzniklo z Bois Bois a francouzsky znamená Les Les?)

To prvé, co Adam udělal, jakmile zjistil, že se tady ještě nějaký ten pátek zdrží (totiž až do plesové sezóny, chtěl si tady zopakovat aspoň jeden z těch velkých a nádherných předválečných plesů, které rovněž tenhle dům proslavily), takže to prvé, co udělal, když se tady znova usadil, bylo, že přesvědčil všechny, aby se sem za ním přistěhovali.

Snadné bylo přesvědčit Šebestiána, protože ten v tomhle velikém domě prožil přece dětství. A zrovna se teď chystal prodat nějaké obrazy a sochy svého otce a děda, Racka a Adama (a jak máme ještě v živé paměti, přijel si pro ně do Králova Pole Buovým Buovým stěhovákem), aby tak získal prostředky na přestavění a rozšíření přízemního domku v Komárově, toho, který získal výměnou za svůj panelákový družstevní byt v bystrckém sídlišti. Ale když se teď nastěhuje do dědova domu v Králově Poli, nemusí už dál rozprodávat vzácné „rodinné stříbro a zlato“ a může se zároveň zbavit toho proklatého podmáčeného komárovského domku, jehož oprava, přestavba a rozšíření by jen donekonečna hltaly otcovy a dědovy sochy a obrazy, neboť upřímně řečeno, svými vlastními obrazy si Šebestián vydělal tak právě na slanou vodu (a to ještě tou slanou vodou byly často jen Šebestiánovy slzy lítosti a vzteku nad tím, že do svých obrazů vkládal všechno, co měl a uměl, všecek svůj poctivý talent, ale že kdejaký mladý neumětel, konzumní výrobce módních obrázků, ho vytěsnil nejen z výtvarného trhu, ale i z výstavních síní a ze srdcí dam, jež hořela pro krásu vměstnanou na plátno štětcem, špachtlí, sprejem, ale často i nálety do barev máčeného hmyzu).

A Davida a Zlatovlásku přesvědčil pak Adam tím, že na stropech v jeho domě nejsou vůbec žádné plesnivé puchýře z vadných odpadů a taky zde nemusejí platit vůbec žádný nájem (nájmy teď zrovna vyletěly prudce nahoru) a že Zlatovláska to má odtud jen kousek do práce (do polikliniky v Lesné to bylo z dědova domu jen tři zastávky městským autobusem) a taky že u domu je obrovská zahrada, živá pokladnice stromoví, květů, ptactva, motýlů, a budete se divit, ale i nějaké zvěře.

A Adam samozřejmě nic nenamítal, když si sem Zlatovláska vzala i svou matku Sáru, tu nezapomenutelnou Sáru, matku uličnici, co se hned po rozvodu odstěhovala s tenkrát ještě hodně maličkou Zlatovláskou do starého čapího hnízda, a dva měsíce tam bydlely na vysloužilém továrním komíně vysoko nad střechami Židenic, aby všichni široko daleko viděli, v jaké hmotné bídě je ten nestyda Zlatovlásčin (a budiž připomenuto, že i Šebestiánův) otec Racek zanechal. A Sára si tedy zas s sebou vzala svého otce, Zlatovlásčina dědečka Kondora, kterému už bylo šestadevadesát, ale ještě stále měl tolik fyzické i mravní síly, že ze svého invalidního křesla jedním plivnutím srazil špačka oďobávajícího třešeň. Jen mu bylo třeba za tím účelem otevřít okno. Ale Adam si tam nakonec přivedl i Davidova závozníka Miloše a k údivu všech dokázal zverbovat i Bua Bua, jenž měl přece velice příjemné bydlení ve své klimatizované rezidenci s výhledem na přehradní jezero.

Ale jaktože Šebestiána, Zlatovlásku nebo Davida už dávno nenapadlo se sem nastěhovat? A jaktože místo toho trávili nenahraditelný čas svých životů v těch zatuchlých děrách v centru města? Nu, nenapadlo, jelikož v jejich očích to nebyl žádný dům k nastěhování, nýbrž stále jen „dědečkův ateliér“, jen panteon rodové slávy a veliký depozitář a lapidárium pro otcovy a dědovy sochy a obrazy. A to se musel až z předpeklí vrátit sám děd Adam, aby jim předvedl, že ten dům je pořád ještě obyvatelný a jak!

Přátelé mí nejmilejší, miláčkové mí vachrlatí, tohle bylo vždycky mým snem a kvůli tomu jsem ten dům vlastníma rukama kdysi vystavěl! Chtěl jsem ho naplnit přátelskou radostí jak měch dobrým vínem! Jsou zde tři ateliéry, jeden sklad na blanické rytíře, dva depozitáře na obrazy a sochy a pět bytů a všechny chodby k nim, jakož i vchody, východy a schodiště se míjejí s těmi sousedními, aby tam nedošlo k jedinému zkřížení, jedinému propojení, jedinému setkání, pokud po něm právě neprahnete. Ale zároveň se zas naprosto všechny chodby, vchody, východy a schodiště potkávají, protínají, ba i prostupují, kdykoliv se vám po něčem takovém jen zasteskne. Inu, jsou to byty tak dokonale izolované, že v každém z nich můžete prožít celý život s pocitem posledního člověka na zemi, ale jakmile dáte přednost opačnému extrému, můžete si tam pořád žít jako na jarmarku anebo na hlučném náměstí. Je to dům, co v sobě spojuje přednosti hlubokého osamění i veselé pospolitosti, dům pro zasmušilé introverty i družné kumpány, v němž si každý může být buď svou křišťálovou studánkou, anebo součástí nejrušnějšího úlu. A to jsem vám ještě neprozradil, že je to taky dům skládačka, která se dá po chuti dál rozšiřovat. Zatím je zde pět bytů, ale může jich být jednou padesát. A jednotlivé byty jsou zároveň tak totožné, aby se mohly jak kostky na sebe napasovat, ale zároveň tak rozmanité, aby jeden z vás každý měl pocit, že jsou mu šité na míru. A možná, že můj dům je z celého mého díla ten vůbec nejlepší majstrštyk! A tak vítejte v prostorách duše mé, přátelé!

V pondělí, ve středu a ve čtvrtek má Kryštof tu svou školu pro zázračné děti, ale úterky a pátky, to jsou dny, jež tráví s dědečkem Adamem. V těch dnech jsou nerozlučná dvojka, couravý tandem. Bloudívají křížem krážem po městě a Kryštof dědečka (ve skutečnosti ovšem svého prapradědečka, však si rozumíme) zasvěcuje postupně do všeho, čím se dnešní Brno, potažmo celý současný svět, liší od toho, jejž Adam ráčil opustit před třiapadesáti lety.

Jenže, varuje dědečka Kryštof, vždyť já vlastně vůbec nemám tušení, co je třiapadesát roků. Ale to je jistě tím, že člověk si čas světa odvozuje od svého vlastního času. Když je mi teď pět roků, dovedu si možná tak trochu představit, co je to deset let, tedy dva celky mýho života. Anebo si troufnu představit i dvanáct a půl roku, rozumí se dva celé a půlku mého života. A hůř než já je na tom už jen Bůh, který žije věčně, a tak neví vůbec nic o čase, protože věčnost se nedá porcovat, násobit nebo dělit, Bůh nerozezná vteřinu od hodiny nebo týden od padesáti let.

Nu, ty máš zas svůj záchvat heideggerovštiny, myslí si Adam a přestává Kryštofovi naslouchat a rozhlíží se kolem sebe a šokuje ho to obrovské množství lidí, které se valí ulicemi v centru.

Vidím, že jste se během mé nepřítomnosti činili! Ale Kryštof mu hned odpoví, že populační křivka už dávno nejde nahoru, je to nevyrovnaný růst a myslím, že teďka zrovna nebude nic moc.

Eskalátor v podchodu před nádražím připomene Adamovi pohyblivé schody, co bývaly v obchodním domě ASO už na počátku čtyřicátých let. A když míjejí Zámečnickou ulici, vzpomene si zas na bezrukého Frantíka, tady někde míval svou firmu, sedával ve výkladní skříni a psal na stroji nohama, a když přišlo na věc, dokonce si nohama dokázal ostříhat nehty na nohách.

A poslyš, po Kobližné už nejezdí tramvaje? ptá se Adam. A co je tohle?

To je kontejner. Do toho se teď ukládá městský odpad jak sopel do kapesníku.

Vidíš a v těchto místech stával takovej velkej kiosk a říkalo se mu Hříbek. Nahoře se prodávaly noviny, cigarety, pohlednice a vlastně všechno možný a dole, pod Hříbkem, byly veřejný záchodky. Pověz, kdy jste Hříbek zbourali?

Ale protože Kryštof s Adamem věnují pozornost docela jiným záležitostem, nevšimnou si vůbec, že jsou už nějaký čas sledováni. Ale mezi náma, je to sledovačka tak obratná, že by si jí sotva všimli, i kdyby měli oči na stopkách. A tak jdou stále se svými pronásledovateli v patách a teprve na Mendláku se rozhodnou přejít ti, co je dosud jenom šmírovali, k akci.

Adam s Kryštofem směřují právě ke stánku s pečivem, že si tam koupí tamější specialitu, veliké, křupavé, kulaté housky plněné povidly, když jim zkříží cestu ženština s oříškovýma očima. A v okamžiku, kdy se míjejí, pohlédne oříšková dáma Adamovi zblízka do očí a zeptá se: Tak co, řekni, chceš mě, Adame Obskočníku?

Nejmenuju se Obskočník, opravuje ji zmatený Adam, nýbrž Obkročník.

Nechceš, nic se neděje, jiní budou chtít.

Neutíkejte, prosím, tak jsem to nemyslel!

Neblbni, Adame, poděsí se Kryštof, přece ji nebudeš volat zpátky! Vždyť je to obyčejnská děvka.

Tak obyčejnská zas nebude, brání ji Adam, znala mý jméno, totiž skorem mý jméno.

Přejete si? zastaví se oříšková děvka a hledí na Adama. Ale už je mezi nimi refýž a už jsou mezi nimi koleje.

Nikdo si nic nepřeje! vyštěkne Kryštof. Klidně si dejte vodpicha.

Máte drzýho vnuka, konstatuje děvka a dál tam stojí za tramvajovou refýží, až kolem projíždí tramvaj a na chvilku ji překryje, asi tak jako bejk pokrývá krávu, a Kryštof z toho, jak Adam děvku zoufale vyhlíží, jak úporně čeká, až tramvaj zas přejede, Kryštof z toho pozná, jak strašlivě Adamovi o ni jde. Potřeboval bych s tebou mluvit, požádá Adama a rukama nohama naznačuje, že nejradši někde za rohem.

Smím vás o něco poprosit? křičí Adam přes koleje a přes refýž. Počkáte tady chvilenku?

Chvilenku počkám, odpoví oříšková děvka a čeká.

Sotva dojdou za roh, zopakuje Kryštof: Prosím tě, Adame, copak fakt nevidíš, že je to děvka?

Adam se dívá dolů na Kryštofa a přece jenom váhá, než řekne: Nevím, jak bych ti to vysvětlil, ale to je přesně to, co teď potřebuju. Třiapadesát roků jsem už neměl ženskou.

Kryštof se dívá nahoru na Adama a taky okamžik váhá, než řekne: Neumím si představit, co je to třiapadesát roků, a neumím si představit, co je to mít nebo nemít ženskou, ale možná, připustí Kryštof, že nemít třiapadesát roků ženskou jsou táž muka jako přijít o první sólové cédéčko zpěvačky a rapperky Lauryny Hill z hiphopové kapely Fugges.

Ne, ne, vrtí hlavou Adam, je to ještě horší, můj malý Kryštofe.

A Kryštof se dál zpytavě dívá na Adama a řekne: Jasně, jenže bys měl taky uvážit, že tyhle ženský jsou nestydatě drahý, protože každá z nich navíc živí jednoho až dva pasáky. A v mezidobí, cos tady nebyl, Adame, přibylo na zemi pár těch nejohavnějších pohlavních chorob.

A smím vědět, kdes posbíral tak tristní informace?

Na internetu. Když tam dost dlouho surfuješ, není na světě nic, co bys nevěděl.

Myslím, že budu mít na paměti všechny tvé internetové rady. Ale teď už budu muset jít.

Kryštof si povzdechl a šel si taky po svých. Ale když už byl na rohu Pekařské ulice, ještě se mimoděk ohlédl a uviděl, jak Adama, když se chystal sbalit oříškovou dámu, sbalili v tu ránu a dosti surově dva maníci a odvlekli do přistaveného vozu. Kryštof propadl panice a pokoušel se rychle splašit nějaké policajty, což je v Brně obtížnější, než ulovit holýma rukama na Sumatře tygra. Ale když konečně nějaké našel a překotně jim vylíčil, jak Adam vlítl do pasti, v níž návnadou byla oříšková děvka, stalo se mu zas to, co se mu často stávalo, když se pokoušel dospělým lidem říct něco závažného a podstatného. Bez rozpaků ho poslali někam, kam se sic vchází malou dírkou, ale je tam o to větší pláč a skřípění zubů.

Když ti dva řízci cpali Adama do auta, málem mu zlomili nebo snad vykloubili pravou ruku.

Byli byste tak laskavi a dali trochu pozor, tuhle ruku budu ještě potřebovat.

Ale neboj, už nebudeš, šklebil se jeden z únosců. Ale ten, co seděl za volantem, se prudce otočil a chlapa okřikl a Adamovi se omluvil. Ale Adam jen zavrtěl hlavou, že se nic neděje, protože si teď vlastně uvědomil, že tu ruku už opravdu nebude potřebovat, vždyť už tady vůbec nejsem jako malíř nebo sochař, ale už jenom jako restituent svých pozemských vzpomínek, což můžu klidně obstarat i jako bezrukej Frantík.

Sotva auto proletělo několika ulicemi a nabylo tak dojmu, že už setřáslo případné pronásledovatele, ten, co seděl za volantem, Adama znova oslovil: Ještě jednou se omlouvám za své společníky. Jsou to profesionální únosci, nic víc než hrubé nástroje, v nichž byste se ušlechtilosti nedořezal. Jenže když chcete odvést perfektní práci, a to my ve vašem případě skutečně chtěli, musíte si najmout právě tyhle. A ještě jsem vám chtěl říct, že možná s tím, co se teď s vámi děje, tak docela nesouhlasíte, ale už brzo sám nahlédnete, že se vám dostalo výjimečné příležitosti být účasten úžasných událostí, jež bych si troufl nazvat svátkem Ruska, znovuvzkříšením svaté Rusi. Na Masarykově okruhu nás už čeká přistavené letadlo a teď už jde jen o to, aby se o vás nestrachovali vaši blízcí. Můžete jim zavolat ještě odtud, anebo až z letadla.

Bohužel tam nemáme ještě zavedený telefon, vždyť jsme se sotva nastěhovali. Totiž původně tam samozřejmě byl. A jestli to nebudete považovat za nemístné, navrhl Adam Obkročník, tak se vám teď pochlubím, že jsem před válkou patřil v Brně k prvním, co už měli ve svém ateliéru telefon. Dokonce je to tak, že jsem si tenkrát sám telefonní aparát vymodeloval do podoby kňučící feny. A ptáte se, proč zrovna do kňučící feny?

Ale šofér mu už zas tak moc nenaslouchal, až příliš zaměstnán praktickými stránkami únosu. Jen chtěl ještě vědět, jestli někdo z Adamových blízkých nemá třeba mobil, a když Adam na to reagoval nadšeným extempore o mobilech Alexandera Caldera, jak o nich slyšel od Šebestiána, řekl šofér: Rozhodnuto, pošleme jim tam telegram.

Letadlo patřilo soukromé petrohradské společnosti Mjednyj vsadnik a nemělo z Masarykova okruhu povolený start, ale sotva Adam – ale už bez svých únosců, už jenom se šoférem – přeběhl z auta na palubu, rozběhlo se po závodní trati, vzlétlo a vyřítilo se do oblak jak lev do hořícího kruhu a Adam, který už ve svém dávném životě párkrát letěl, byl přesto zaskočen tak raubířským strojem. Na druhé straně ovšem musel přiznat, že kabina, v níž se ocitl, byla luxusně vybavena, a co víc, po celý let měl k dispozici cosi jako svého letového komorníka, přesně tak, toho šoféra, co s ním už navázal kontakt. A ten teď především napravil Adamovu vykloubenou ruku, tu, co mu tak zhmoždili únosci (Adam zasyčel bolestí, ale ta byla okamžitě zmírněna hořčičnou plackou), a nadále se pak nezapomenutelně staral o Adamovo pohodlí, dobrou náladu i stravu.

A teď už dovolte, abych vás přivítal na palubě tradičním jídlem země, která vás bude v nejbližších dnech hostit. Načež Adamův letový komorník odběhl, aby se vzápětí objevil ve vysoké kuchařské čepici. Pelmeni, sibirskoje bljudo, oslovil teď Adama mlaskavou jekatěrinburskou ruštinou a už mu servíroval mastné těstoviny, plněné jakýmsi mletým masem a zalité ostrým a ohnivě rudým sosem.

Mám tomu rozumět tak, že letíme na Sibiř? zeptal se Adam, jenž měl s tou zemí své dávné, zde dosud nezmíněné zkušenosti.

Tam, kde přistaneme, vás čeká velká uvítací hostina pod širým nebem. Stoly jsou už rozestavěné, bečky přikutálené, plechy rozžhavené, tetřívci naporcovaní, jeseteři vykuchaní, telecí hlavy v kořeněných nálevech a hlavy uvítací delegace obráceny k obloze. Ale mezitím vezměte prosím zavděk touhle prostou stravou a já vám přitom prozradím aspoň drobet z toho, co byste měl vědět. A kuchař se posadil naproti Adamovi a sundal si tu velkou bílou čepici, tu kulinářskou mitru, a usadil ji na vedlejším sedadle, ale pořád ji tam přátelsky drbal za ušima. A pak už položil vedle Adamova talíře maličkou fotografii a Adam, jak se nad ní hluboce, přehluboce sklonil, málem se zadusil pelmeněm. Kuchař ihned vyskočil a bušil mu do zad.

Adam tu fotografii samozřejmě velice dobře znal. A bodejť by ne, když ji v těch dávných, pradávných, a tady by se už hodilo říct dřevních časech míval zvětšenou a zarámovanou na zdi svého starého ateliéru. A kdykoliv se tenkrát před ní někdo zastavil, dostalo se mu velice neurčité odpovědi, že je to momentka z Ruska, z Adamovy legionářské anabáze. Nicméně momentka dost neobvyklá: stál tam na pozadí jakéhosi zpustlého stavení a jeho pravé ruky se přidržoval chlapec a levé zas děvčátko. To jsou děti bělogvardějského oficíra, u něhož jsme byli nějaký čas ubytováni.

Aha, ale copak je ten chlapec tak děsivě bledej?

Ale do putny, vůbec není bledej. To je jenom přeexponovaná fotka! Fotil nás tam totiž jeden takovej starej sibiřskej medvěd. No, medvěd doslova ne, ale aparát měl poprvé v ruce. A proč jsem to pověsil na zeď? Tož vzpomínka na tu anabázi. Jsemť člověk sentimentální, vzpomínkovej.

A všichni tohle vysvětlení brali jako dostatečné. S výjimkou malíře Alfonse Muchy, kterého jen tak rohlíkem neopiješ. Zaťukal na fotografii ukazováčkem: Takže přece jenom je to pravda! Přece jenom se to povedlo!

A co by jako měla být pravda? dělal Adam hlupáka.

Jak jste to dokázali, Adámku? Nevěřil bych, že je to v lidských silách.

Pokud mluvíš o obsazení Sibiřské magistrály, tak to jsme zvládli celkem hladce. Ale pokud mluvíš (dlouhá pauza a pak se Adam otočil a ukázal na bledého chlapce na fotografii) o osvobození malého careviče, museli jsme si vypomoci čímsi, co už je na pomezí magie.

Ale, kamaráde, no tak, řekl Mucha, všechny Vermeerovy obrazy jsou na pomezí magie a Rubensovy jakbysmet. O Monetovi už vůbec nemluvě.

Tak jo, kývl Adam, povím ti to. Všechno to byl tenkrát závod s časem, protože o úmyslu našich legií vysvobodit cara z bolševického zajetí se bohužel dozvěděli i v Moskvě, a Lenin s Trockým rozhodli už neotálet a vydali rozkaz k carově popravě. A popravčí četa, to byla pečlivě vybraná mezinárodní komunistická sebranka. Podařilo se nám ulovit jednoho z nich. Byl to Maďar. Jmenoval se Imre Nagy, a přestože mu bylo teprve čtyřiadvacet, byl už hnusně červivý komunistickými idejemi. Udělal jsem podle něho figurína, který mu doslova z oka vypadl, a poslal jim ho tam zas zpátky. Figurín měl jediný úkol: unést z domu v Jekatěrinburgu, kde byl car se svou rodinou vězněn, dědice ruského trůnu, malého Alexeje. A figurín o vlastní iniciativě přibral ještě Alexejovu sestru Marii. Ale víc už opravdu nebylo v našich silách. Za těchto nelítostných podmínek byl carevič důležitější než car, když už jsme nemohli zachránit všechny. A jakmile popravčí četa pochopila, co se stalo, okamžitě jim taky došlo, že kdyby se Trockij a Lenin dozvěděli, že unikl dědic trůnu, dali by příkaz popravit i popravčí četu. A proto si vymysleli verzi, že Alexeje a jeho sestru popravili zvlášť a jejich těla nehodili do šachty k ostatním členům carské rodiny, ale ihned je zpopelnili a popel rozptýlili po celé Sibiři. Mělo tím prý být symbolicky řečeno, že i budoucnost carismu je navždy mrtva a rozváta větrem.

A kde je teď carevič a jeho sestra?

Alexej a Marie? řekl Adam a usmál se na dvě bledé děti na zarámované fotografii na stěně, na děti, co se ho tam tak pevně držely za ruce. Možná jsou v Barceloně, možná v Limě, možná v Lisabonu, možná v New Yorku, možná v Kapském Městě, možná na Mallorce, možná v Sydney, možná na Tahiti a možná někde úplně jinde. Až nadejde jejich čas, svět se o nich znova dozví.

Rozumím, kývl Mucha. A co se stalo s tím skutečným Imre Nagyem?

Taky rychle pochopil, že nikdo z jeho soudruhů v popravčí četě neuvěří, že Alexeje a Marii nevysvobodil on, ale jakýsi podle něho vyrobený figurín. A tak dal na naši dobrou radu, změnil si identitu, vystěhoval se do Ameriky a tam začínal jako kolportér, ale dnes už prý patří k bostonské finanční oligarchii. Ale protože nezměnil své názory, je tajným sponzorem americké komunistické strany, díky němu vůbec přežívá.

A figurín?

Odjel do Maďarska jako Imre Nagy a tak tam teď žije. Komu neprospěje, tomu neublíží.

A nenapadlo tě, milý Adámku, že figurín bude mít špatnej konec? Někdo z jeho soudruhů z popravčí čety se mu přece dřív nebo později pomstí za to, co jim vyvedl.

Správně, usmál se Adam. Někdy si pro vlastní potěšení představuju, jak toho mého figurína budou jednou chtít popravit. Čeká je totiž překvapení. Je nepopravitelný! Budou do něho střílet a on tam bude pořád stát a usmívat se. Takhle, podívej se, Alfonsi! Nechtěl bych být na jejich místě.

Pěkné! zasnil se nad tím taky Mucha a taky on napodobil úsměv figurína před popravčí četou. A Adam a Alfons tam chvíli stáli proti sobě a usmívali se na sebe jak idioti. Ale pak Mucha uviděl v rohu menší rozmalované plátno a rázem zapomněl na Imre Nagye a spěchal k miniatuře.

A copak je tohle?

Hledám nové možnosti enkaustiky, přiznal se Adam. Malířství mě nakonec zajímalo vždycky víc než sochařství. Víš, dělat pohyblivé figuríny, to je vlastně jen takové hračičkářství, ale (kývl k miniatuře) zkus vystavět na docela malé ploše vícerozměrný prostor jen prostřednictvím architektury stínů, to je skutečná magie.

A Mucha byl téhož názoru. A jen pro hnidopichy, kteří bazírují na každém detailu, teď dodejme, že tento rozhovor se odehrával v Adamově ateliéru v Králově Poli někdy v květnu 1932. A když si teď Adam na něho vzpomněl (v pátek 14. srpna 1998 na palubě letadla letícího na Sibiř), zvolna promnul tu vzpomínku jazykem na patře a zajedl soustem pelmeně.

Adam dojedl pelmeně, utřel si hedvábným ubrouskem mastnou bradu a navýsost pozorně se zahleděl na svého společníka. A koho si myslíte, že jste unesli? zeptal se pobaveně.

Ale to víme naprosto přesně, řekl kuchař. Syna carevičova zachránce. Ta podoba je evidentní.

Vida, usmál se Adam, a teď mi ještě povězte, jak jste si mě vyčíhli?

Už dva roky hlídáme dům a ateliér vašeho otce v Králově Poli. A před několika dny jsme se vás dočkali. Samozřejmě jsme se nespoléhali jen na tu evidentní podobu z té prastaré fotografie. Když váš otec zachránil careviče, carevič ho pak požádal o pramínek vlasů. A pramínek svého záchrance si vsunul do maličkého pouzdérka s rodinnými relikviemi, které nosí na krku. A smím se vás na něco zeptat, pane Obkročníku? Kdy a jak zemřel váš otec?

Cože? No… jako vetchý stařec. Je to už nějakej rok.

Budete nám časem muset svěřit přesnější datum. Chceme za vašeho otce každý rok sloužit velkou pravoslavnou zádušní mši.

Jasně, řekl Adam. Takže carevič si vsunul do pouzdérka pramínek vlasů mýho otce. A dál?

Dál jsme analyzovali strukturu DNA z vlasů v pouzdérku a srovnali se strukturou DNA z vašich vlasů.

Tak moment, jak jste přišli k mým vlasům?

To zůstane naším skromným tajemstvím, zapýřil se kuchař.

Ven s tím!

Ale budete se asi zlobit. Totiž… nabídli jsme tomu chlapci, co tam s vámi žije –

Cože, Kryštofovi?

Nabídli jsme Kryštofovi nový japonský přehrávač minidisků SW9MD, když vám ve spánku ustřihne pramínek vlasů.

Takže tak je to! Vy Rusové jste měli vždycky mrzkou povahu! Zrovna včera se od Šebestiána dozvím, že jste nás před třiceti lety přepadli v noci s tankama, a teď zas tohle! Nemám slov! Připravte mi padák! Myslím, že vystoupím… Ale sotva to Adam vyslovil, okamžitě mu došlo, že se teď ošklivě prořekl, a pokusil se to rychle zamluvit: O čem jsme to? Tak jo, jaký byl výsledek porovnání?

Trochu zvláštní, ošívá se kuchař. Ty DNA jsou naprosto totožné. Jako byste vy sám byl přímo tím Adamem Obkročníkem, co před osmdesáti lety zachránil Alexeje! Ale to bude tím, že nevíme ještě zdaleka všechno o strukturách DNA, a tak musíme občas počítat s nějakým překvapením. I když vaše DNA je totožná s DNA Adama Obkročníka, jste samozřejmě jeho syn. A na Sibiři vás čeká Alexejův syn Anton Alexejevič. Syn zachránce se setká se synem zachráněného!

A co se stalo s Alexejem?

Pokojně zemřel v kmetském věku. Aniž ovšem zapomněl vysedět, abych tak řekl, carevičské vajíčko, příslušného Antona.

A kdy bude Anton Alexejevič instalován na ruský trůn?

Ne dřív, než se setká s vámi.

A což, taky jste prověřili jeho totožnost?

Jak jinak. Matička Rus je naprcaná bělice a má břicho plné lžicarů. Před měsícem, pokračoval kuchař, v pátek 17. července, byly konečně v Petrohradě slavnostně pohřbeny ostatky zavražděného cara. A tak nastal čas carevičů…

Něnastnyj děň potuch, něnastnoj noči mgla
Po něbu stěletsa oděždoju svincovoj
Kak prividěnije, za roščeju sosnovoj
Luna tumanaja vzašla…

Adam se zahleděl z okýnka letadla. Ale neviděl nic než nadupané sloje mraků, které mu připomněly hromady polštářů navršené po celém lůžku v ložnici jeho matky Laury, když ji tam jednou, sedmiletý, zastihl ve velice choulostivé situaci. Bože můj, zaúpěl Adam, jak ještě dlouho za hrobem mě bude tahle raná vzpomínka z dětství týrat?!

Prosím? zeptal se kuchař.

Šebestián stál v úzkostné hrůze před bílým, neposkvrněným plátnem, zažívaje už zase ten děsivý pocit, že se ho nedokáže dotknout štětcem, a to navíc ještě umocněno poznáním, že je nejspíš už poslední na světě, kdo ještě takhle idiotsky načíná obraz! Takto stávali před svými plátny jeho otec i jeho děd, ti nesmírně výkonní Obkročníci jak na plátnech obrazů, tak na plátnech prostěradel! To strašlivé vědomí rodové posloupnosti: vzadu se tyčil obrovský talent dědy Adama, hned pod ním se krčil o půl talentu menší Šebestiánův otec Racek a pod ním zas o dalšího půl talentu menší Šebestián! A na Šebestiánova syna, televizního scenáristu, zůstal už z rodové hřivny akorát králičí bobek. Šebestián opustil plátno a šel k oknu a díval se zamyšleně do zahrady za domem a napřed vůbec nevnímal, co se tam děje, ponořen stále ještě do svého duchovního martyria. Ale pak uviděl dva jezdce, kteří kroužili po zahradě. A nebylo nejmenších pochyb: Miloš a Zlatovláska!

Ale tady je třeba cosi na vysvětlenou doplnit. A vraťme se za tím účelem o několik týdnů nazpátek, do onoho dne, kdy je děd Adam poprvé seznámil se svým svatováclavským vojskem. Když se pak pokusili dostat zas blanické rytíře zpátky do jejich půdního tezauru, zjistili, že už to docela dobře nejde. Dva jezdci jim stále přebývali. Všichni to důvěrně známe: jednou vybalený kufr se pak už nikdy nedá zpátky nabalit! A tu udělal Adam něco překvapivého: z těch dvou koní prostě sundal jejich jezdce a ty dva opěšalé rytíře celkem bez obtíží zasunul pod nohy uskladněného svatováclavského vojska a dva koně bez jezdců vyvedl zas do zahrady.

David na to hleděl s otevřenou hubou: To znamená, že ty koně lze použít nezávisle na jezdcích?

Přesně tak. Hybný a ovládací mechanismus je jak v těch jezdcích, tak i koních. Ale zatímco vevnitř každého jezdce jsou klasické soubory ovládacích prvků jako třeba v kabině jeřábu, koně jsou ovladatelní prostými stisky kolen, pouhými doteky na šíji, ale i jemnými údery podpatků do koňských břich.

Máme teď vlastně, když budeme chtít, nádherné stádo mustangů, zaradoval se Kryštof. Když budeme chtít, vyhodíme ze sedla všechny rytíře!

Jen žádný kvalt, mládenče! Pro začátek bych doporučoval spokojit se s těmito dvěma plnokrevníky. Až se naučíte s nimi jezdit, dostane každý svého koně, slíbil Adam.

A hned po Kryštofovi se koňmi nejvíc nadchl Miloš. Poté co prakticky ze dne na den přestal být řidičem kamionu a z noci na noc i závozníkem a ujal se administrativy v Buově Buově provozu, začal také pravidelně jezdit na jednom z těch koní. A toho druhého by si nejraději osedlal Kryštof. Ale Zlatovláska mu okamžitě zakázala veškeré jízdy, protože v tom čase byly zrovna noviny plné nehezkých zpráv o úrazech pádem z koní, a zvláště pak dětských úrazech, následku to neblahé módy: místo do hodin houslí posílali teď rodiče své ratolesti do jezdeckých oddílů.

Přesvědčím vás, že na Adamových ocelových ořích to vůbec není nebezpečné, nabízel se Miloš tak dlouho, až jednoho podvečera vysadil Zlatovlásku do sedla. A to byl právě ten podvečer, jejž jsme už zmínili. A tak jsme zas zpátky tam, odkud jsme odběhli.

Šebestián opustil plátno, šel k oknu do zahrady a uviděl tam dva jezdce a nebylo nejmenších pochyb, že to jsou Miloš a Zlatovláska. A všimněme si hned na začátku těch krasojízd, že tomu Zlatovláska velice rychle přišla na chuť. A přitom už na první pohled (ano, na první pohled ze Šebestiánova ateliérového okna) bylo zřejmé, že jezdit tou obrovskou Adamovou zahradou plnou nejrozmanitějšího stromoví není vůbec nic snadného. A přece Miloš se Zlatovláskou vytáčeli na těch koních nádherné ležaté osmičky, symboly věčnosti, ale i spirálovité kroužky kolem košatých jabloní a nejrůznější vlnky i meandry keři rybízu a angreštu a Šebestián na to hleděl s čím dál větším potěšením (vždyť s jakou jistotou projížděli mezi habry, obtáčeli platany, těsně míjeli duby a tančili kolem lip a kaštanů!), a úplně tak zapomněl na své bílé plátno i prohlubující se krizi výtvarného umění na konci tisíciletí.

Ale bylo tady ještě cosi, co přivádělo Šebestiána do náhlého vytržení. Totiž v těch pohybech jezdců bylo zároveň něco znepokojivého, a dá se říct, že i povědomého, až na to, že to zrovna teď nedokázal pojmenovat. Ty zvláštní, živé ornamenty, ztrácející se chvílemi pod listovím, ale hned se zas někde vynořující, to krajkoví těch dvou stále se navzájem dotýkajících pohybů! Šebestiánovi to prostě cosi připomínalo. Ale co? Copak asi?

A vtom se nečekaně vrátil Kryštof. Byl na mrtvici z toho, co právě zažil (aspoň si myslel, že je z toho na mrtvici, a představoval si hned sám sebe ochrnutého jak dědeček Kondor a v maličkém invalidním křesle). Ale protože David byl kamionem zas někde v Itálii, nezbylo Kryštofovi, než rozběhnout se po schodech do ateliéru a vysypat tam všechno Šebestiánovi.

Tomu vůbec nerozumím, vzpěčoval se Šebestián, proč by měli unášet Adama? Vždyť Adam je už třiapadesát roků mrtvej a to, co se nám tady pohybuje, je jen jeho metafyzická slupka.

Kryštof mlčel a díval se nešťastně. Bylo jasné, že se cítí vinen, že Adama neuhlídal.

Kryštofe, řekl Šebestián, ty přece za nic nemůžeš. Buď tak hodnej a neber prosím starosti světa na svá dětská bedra. Svoláme rodinnou poradu a uvidíme.

Ale sotva to dořekl, v tu chvíli (i pohleďme, jak záhadně fungují pochody lidské mysli) Šebestiánovi došlo, co znamenají ty ornamentální pohyby jezdců v zahradě! A takový byl zajisté Milošův záměr, i když Zlatovláska v tom lítala nevinně! Zlatovláska byla totiž (což věděli všichni široko daleko) ztělesněním věrnosti a nevinnosti! Nebylo v světě věrnější ženy! Ale Šebestián zrovna tak věděl, že krajkoví těch parádních jízd po zahradě tvoří pavučinu, v níž skončí i Zlatovlásčina věrnost a nevinnost! Tak je to, aniž to Zlatovláska tušila, pěla už s Milošem milostné duo a jízda zahradou byla jen krasopisným záznamem té písně lásky!

Za hory, za doly, ať jsi, Davide, kdekoliv, teď bys měl otočit kamion a uhánět zpátky, dřív než ti narostou parohy!!

A pak už Šebestián svolal rodinnou poradu.

3. DÍL
Křik Mínótaurův

Jmenuju se Šebestián, jsem historik umění a bydlím na Durďákově ulici, hned tady kousek za rohem, nedaleko hospody U Kaštanů. Mám syna Kryštofa, o němž bych raději pomlčel, ale budu muset promluvit. Jeho matka, má první žena, zemřela při porodu a Kryštof se narodil mongoloidní. Je mu už jednačtyřicet, ale chová se a myslí, jako by mu bylo pět. Většinu svého života strávil v ústavu, ale ta léta právě skončila. Ten dům, kde byl ústav, totiž restituovali, vrátili původním majitelům. Chovance přemístili do nějakého jiného ústavu, kde je ovšem tím pádem narváno. A Kryštofovi se tam z toho důvodu znelíbilo a utekl. Stal se z něho běženec a je teď na cestě za mnou. Ale než sem dorazí, tak si zatím něco povězme. Správně, takhle by to mohlo začít. Takže s pomocí boží začněme. A začněme hned uprostřed noci, nemáteli třeba námitek.

Celou noc se mi nedařilo spát, přestože jsem se úporně snažil. Anebo nejspíš právě proto. Byl jsem zajatcem parádní ztuhlosti, kterou tentokrát nerozpustila ani tableta rohypnolu. Ano, tak je to, v poslední době pojídám prášky jak mravenečník mravence. Ale pak jsem už vklouzl k Zlatovlásce do pokoje.

Jako vždycky spala pokojným a hlubokým spánkem. Věděl jsem, že i kdybych rozsvítil všecka světla, co jich v domě je, a sklonil se až k jejímu dechu jak k chvějícímu se rozkvetlému keři, ani v nejmenším by ji to nevyrušilo. Planeta jejích snů byla ode mě oddělena neprostupnou atmosférou, bezpečnostním obalem, který nepropustil nic a v němž shořelo vše nežádoucí a dotěrné, co by mohlo rušit její spánek. Přesto jsem se neodvážil přiblížit a stál jsem pokorně jenom pár kroků za prahem. Pak jsem uslyšel za sebou pohyb.

Utrápíte se, můj pane.

Škubl jsem sebou vztekle: Buď tak laskav a nešpehuj mě! A nedohodli jsme se tak náhodou, že mi nebudeš říkat „můj pane“?

Ale přitom jsem moc dobře věděl, že ani s jedním, ani s druhým moc nenadělám. Hobit Miloš byl noční tvor, celou noc se mi potloukal po bytě, zvědavost byla jeho přirozeností a oslovení můj pane si osvojil náruživou četbou klasiků.

(Byla rozkoš dívat se, jak čte kupříkladu Fieldingova Toma Jonese: stál přitom rozkročený na obrovském rozevřeném svazku a na pohybu celého těla bylo znát, jak sleduje řádky, a když navíc děj prožíval, zmítal se a vibroval. A když už jsme v té závorce, tak toho myslím taky využiju k tomu, abych zcela jasně pověděl, že Miloš ovšem nebyl žádný skutečný hobit. A dokonce nebyl ani Miloš. Do kategorie hobitů jsem ho zařadil z úcty a obdivu k profesoru Tolkienovi. A Milošem jsem ho pojmenoval, protože se mi fantasticky líbila ta kombinace exotičnosti a familiárnosti: hobit Miloš! Ale předchozí vlastník mu například říkal velice sprostým slovem. Až nadejde čas, bude tady možná, nic neslibuju, vysloveno. V této chvíli stačí vědět, že Miloš byl v podstatě mnohem menší než jakýkoliv hobit a vypadal spíš jako exulant z Liliputu. Upřesním to. Jestliže profesor Tolkien praví o hobitech, že jejich výška se pohybuje od dvou do čtyř stop, plyne z toho, že takový pěkný hobití macek dorůstal až sto čtyřiceti centimetrů, kdežto můj hobit Miloš měl bídných třicet. Tolik na objasněnou.)

Uchýlili jsme se s Milošem ke mně do pokoje, kde mám zároveň psací stůl, knihovnu, ledničku i postel. Ale také hluboko pod postelí zasunutý nočník, ten truchlivý nástroj mého ponížení. A přiznám se, že ke koupi nočníku jsem se dlouho odhodlával. A po celý ten čas jsem čtyřikrát až pětkrát za noc putoval z postele přes celý byt a po schodech do přízemí, kde mám koupelnu a WC. Žádné léky na mé prostatické potíže nezabíraly. Existovalo samozřejmě prostinké a radikální řešení, jenže by mě nejspíš připravilo i o ten ochablý zbytek potence, nemluvě o tom, že takovou operaci bych před Zlatovláskou neutajil, zatímco potíže se mi pořád ještě dařilo tutlat, přes den se takřka neprojevovaly a o mém nočním putování neměla Zlatovláska tuchy, ponořena do svého spánku jako batyskaf do Pacifiku.

Ale když jsem se konečně rozhodl, neměl jsem ponětí, kde se vlastně nočníky kupují, ale zato jsem si byl zcela jistý tím, že prodavačky okamžitě poznají, proč si ho kupuju. A pak vše vyřešila náhoda. Narazil jsem totiž ve starožitnictví na zlatými nitkami obetkaný rokokový nočňoch, do něhož si nejspíš ulevovaly dvě generace aristokratických prcek, a dostalo se mi tak příležitosti vydávat se za fanatického sběratele historických kuriozit. Ale každá sranda něco stojí. Vyzvedl jsem tedy ze svého konta opravdu nestydatou částku, ale když jsem pak nočník, na němž byl už zpola smazaný erb jakéhosi rodu, ale zato stále ještě jásavě čitelní andělíčci pomočníčci, andělíčci prďoši, co s nafouklými tvářičkami a vyšpulenými rtíky tlačili a tlačili a tlačili, když jsem pak nočník zacvakal u pokladny, prodavačka mi ho zabalila a s okouzlujícím úsměvem podala přes pult: Ať se vám na něm, pane, moc hezky hačá!

Ale jen jsem ho přinesl domů, hned jsem se přesvědčil, že už je mi stejně, mohuli to tak říct, na prd, už bylo pozdě, už jsem měl nabouraný spánek a už zásluhou mých nočních vandrování přibyl do mé domácnosti další tvor: nespavost. A tak jsem pak vztekle proseděl celou tu první noc na nočníku, jako král ujímající se vlády nad nenáviděnou zemí.

Ale zpět. (A promiňte mi to věčné odbočování.) Uchýlili jsme se s Milošem ke mně do pokoje. Nahoře na knihovně má své lůžko a v teritoriu celé místnosti právo azylu. Však když ho Zlatovláska zastihne kdekoliv jinde, zuřivě po něm hází, co jí přijde pod ruku, a jen Milošova fantastická obratnost (na níž má svou zásluhu i dávný výcvik v jednotce speciálního nasazení) mu vždycky zachrání život. Jednou ho dostanu, vyhrožuje mi Zlatovláska, jednou ti ho rozmáznu chlupatým navrch.

U mě v pokoji hrajeme s Milošem celé noci šachové partie. S potěšením se dívám, jak třiceticentimetrový Miloš vytahuje z krabice šachové figury a přenáší je v náručí na šachovnici, ale už s mnohem menším zalíbení sleduju, jak pak s nimi tahá, až utahá mého krále někam do kouta a sevře do železných kleští, šach, profesůrku, a mat! Ale na rozdíl od náruživých hráčů si často při partii povídáme, a to někdy s takovým zaujetím, že zapomeneme na hru, a jediná partie se tak protáhne až do rána raníčka, kdy první sluneční paprsky vylezou ze svých děr a je jich tu jak ve sladovně švábů.

A pak už taky obvykle posnídáme. Miloš má na mém stole svůj roztomilý miniaturní jídelní stoleček a u něj s nezlomným apetitem spořádá vše, co mu nabídnu. A pokud je to vajíčko natvrdo, svižně ho naporcuje svou tureckou šavlí. A jestli je tu navíc ještě plátek grepu, nasadí si svou motoristickou kuklu, aby mu ovocná šťáva nestříkala do očí. A jen výjimečně se stane, že se nějakým pudingem zaplácá tak neskutečně, že pak dlouho stojí před zrcadlem a oždibuje se mlsnými prsty a recituje Rimbauda:

Fuj, naše vyschlé sliny třísní
jak deštík tvrz
a infikují dosud plísní
tvůj oblý prs.

Ale to se já už holím a spěchám za svými povinnostmi. Zívající hobit mě ještě doprovází ke dveřím, jako kdyby on byl má zlatá ženuška, ale sotva za mnou zapadnou, už se drápe na knihovnu do svého polního lůžka a před spaním si ještě cvakne z placaté lahvičky velikosti kapří šupiny.

A po celý ten dlouhý, předlouhý čas, kdy jsem bloudil noční bazilikou své nespavosti a pak hrál a prohrál s Milošem šachy a povídali jsme si o tisíci věcech a nakonec posnídali vajíčka a grep, případně živý jogurt, z něhož Miloš lovil svou šavličkou kousky jahod, ano, po celý ten dlouhý čas, kdy se tohle všechno dělo a dům byl plný naší činorodé přítomnosti, Zlatovláska zatím pokojně a nerozborně spala svým šťastným a blaženým spánkem.

Ale buďme teď tak trochu konkrétní a připomeňme, že tohle všechno, jak tu vylíčeno, se odehrálo například i v noci na úterý 18. srpna 1998. A zapamatujme si to datum. Nakonec se totiž zas k němu vrátíme a budem pokračovat v příběhu toho dne.

Ale teď mám ještě jednu povinnost. Když už jsem vypověděl ledasco o své nespavosti, je už tak nejvyšší čas povyprávět vám obsáhleji také o dalších tvorech, s nimiž jsem žil pod jednou střechou, tedy právě o Milošovi a Zlatovlásce. A sluší se začít napřed Zlatovláskou, přestože jsem k Milošovi přišel o něco dřív. Ale vzhledem k tomu, že už jsem stejně porušil pořadí (k nespavosti jsem přece přišel až naposledy, uhnal jsem si ji s prostatou, až tři roky po svatbě se Zlatovláskou), můžu klidně dál pokračovat v obrácené chronologii.

A budu se muset rozmáchnout trochu zeširoka a předeslat při té příležitosti, omlouvám se, taky něco o sobě. Ale slibuju, budu stručný, omezím se jen na nezbytnosti.

Takže po sovětské okupaci Československa a následných čistkách jsem patřil k těm, které nakonec vylili z fakulty. Protloukal jsem se všelijak a živil se například nádenickými překlady technické literatury a studentům dějin umění jsem za laciné honoráře vypracovával jejich diplomky, ale také jsem se podílel na úmorném zpracovávání evidence kulturních památek. Nejsem památkář, ale mám mezi nimi dobré známé, a když bylo nejhůř, nabídli mi tu práci, a tak jsem objížděl (většinou na podzim a v zimě) zámky, hrady, tvrze, ale i kostely a revidoval podle starých a barevnými tužkami už nesčetněkrát proškrtaných seznamů soupisy veškerého mobiliáře a soupisy obrazů, ale také monstrancí, kalichů, mešních konviček, ciborií, kadidelnic a ornátů a přespával v nevytopených inspekčních kamrlících anebo zatuchlých hotýlcích a trávil nekonečný čas s kastelány, faráři a okresními úředníky a celou věčnost v obstarožních autobusech a nevlídných osobácích na zapadlých tratích, na nichž jsem vyhlížel věžičky svých kostelíků nebo brány zámečků a tvrzí.

Teprve osmdesátá léta mi přenesla úlevu. Už mi směli občas něco otisknout ve Výtvarné práci a v měsíčníku Umění a od třiaosmdesátého jsem mohl pracovat jako externí redaktor pro nakladatelství, co vydávalo výtvarné publikace. A to už mně taky ve Francii a ve Španělsku opublikovali několik časopiseckých studií o Braqueovi, Picassovi a Grisovi a nakonec se stal ten zázrak a v sedmaosmdesátém vyšla v Paříži má kniha o kubismu a vzbudila jistý ohlas, protože to byl pro francouzské historiky umění objevný pohled ze země, jež má nejen skutečně významnou, Kramářovu sbírku francouzských kubistů, ale i svou vlastní a originální kubistickou avantgardu, a dokonce i svůj vlastní teoretický výklad jednotlivých etap kubismu (Teigovy eseje). Ale když jsem o dva roky později dostal z Paříže nabídku přednášet o moderním výtvarném umění, přijel jsem tam jen na čtrnáct dní a zas spěchal domů, protože v tom čase se už u nás věci dávaly zvolna do pohybu a já chtěl být u toho. Říkám u nás a měl bych hned upřesnit, že v Brně, v té metropoli naší malosti, v tom hlavním městě provinční tuposti, odkud každý, kdo má jen trochu nohy, rychle uteče.

Ale nebudu opakovat, co dnes už nikoho nezajímá. Všechno se ještě pár měsíců protáhlo, jak jinak, ale nakonec nejen Bukurešť, Budapešť, Berlín, Krakov, ale i Brno shodilo temný příkrov, pod nímž si do poslední chvíle tak libovalo. Univerzita se už znova jmenovala Masarykova a už se zas všichni ke mně hlásili (měl jsem nejen čistý štít, ale navíc i znamenité jméno). Vrátil jsem se tedy na fakultu, ale přijal jen docela malý úvazek, jen několik přednášek a seminářů, protože jsem se chtěl soustředit především na práci na knize o postavení a smyslu výtvarného umění v naší postmoderní epoše.

A na své první přednášce jsem se také poprvé setkal se Zlatovláskou. Ostatně, bylo obtížné si jí nevšimnout. Něco z Corotovy Ženy s perlou, ano, Ženy s perlou Camilla Corota, ten velice zvláštní dívčí půvab, za nímž bylo možné tušit jakési tajemství, věkovitou paměť Sfingy? ptal jsem se hned napoprvé, a až mnohem později jsem pochopil (v těch nejhorších chvílích svého života), že jen nejhlubší pohrdání a neproniknutelnou lhostejnost…

Zlatovlásce bylo tenkrát osmnáct. Ale řekl jsem si hned, koukáš tu na nějakou vesnickou husičku jak na samo archetypální zjevení, a to je neklamně příznak nastupující senility. A jen tak, aby řeč nestála, jsem si tenkrát zjistil, že Zlatovláska je opravdu z venkova (z vesničky poblíž Třebíče) a v Brně bydlí na kolejích.

Dne 11. března 1990 jsem měl osmapadesáté narozeniny, ale málem pocit, že je mi sotva padesát. Studenti a studentky mě zbožňovali, byl jsem v tom čase nejoblíbenějším kantorem na fakultě, jestli ne na celé univerzitě, a ne tak zcela mojí zásluhou se stalo, že tenkrát zrovna vzedmutá potřeba idolu padla na mě, asi tak jako unavené štěstí sedá na vola. Na těch mých několika přednáškách bylo nacvaknuto, že by jehla nepropadla, a kdyby snad přece, tak bych ji v tom nábožném tichu zřetelně uslyšel zazvonit.

Odpoledne jsem přednášel pro prvý (Zlatovlásčin) ročník o psychologii obrazového znázorňování (český překlad knihy Ernesta Hanse Gombricha Umění a iluze byl už léta v seznamu doporučené četby pro uchazeče o studium dějin umění, a tak jsem doufal, že se mám v myslích svých posluchačů o co opřít) a parafrázoval jsem slavnou Gombrichovu úvahu, že dějiny umění lze charakterizovat také jako historii výroby univerzálních klíčů, otevírajících záhadné zámky našich smyslů.

K vnitřním mechanismům těch zámků nemá žádný umělec přímý přístup, takže pracuje intuitivně jako zámečník s neznámým zámkem, ohýbá drát a zkouší ho a upravuje tak dlouho, až zámek povolí, a napřed paklíč a pak už klíč má svůj tvar. Potom už ho stačí jen donekonečna kopírovat. A takhle vznikají výtvarné směry, tendence, proudy. Ale z toho také plyne, že malíři a sochaři jsou jenom klíčníci otevírající naše vlastní jeskyně pohádkových pokladů, a pokud jako diváci nebudeme ochotni dodat artefaktům umělců své vlastní smyslové zkušenosti, své vlastní subjektivní obrysy, zůstanou jen zcela bezobsažnými armaturami.

Ale během mé přednášky mě takřka nepřetržitě obtěžovaly myšlenky na pohřeb Adama Obkročníka. Adam byl kamarád z dávných časů, kunsthistorik jako já, a stejně jako já vyhozený z fakulty. Ale na rozdíl ode mě šel ještě kousek dál, a když ho vyhodili, přijal to už jako výzvu osudu a navázal pak kontakt s tím, čemu se tenkrát říkalo disent, a nepředstavitelně si tak zkomplikoval život. Vlastně jsem čekal, že Adam teď po převratu udělá kariéru, že se mu zúročí ta léta v disentu a stane se třeba, co já vím, rektorem, a namísto toho jsem se dozvěděl, že je těžce nemocný, a než jsem ho stačil navštívit, přišlo mi jeho parte.

A teď během celé přednášky, zatímco jsem promlouval o psychologických principech, z nichž vyrůstá nejen naše schopnost vnímat obrazy, ale také nahlížet zrovna tak i skutečnost jako iluzivní malbu (cože, to nevíte? vždyť na vnímání skutečnosti se podílí úplně tytéž smyslové iluze jako na vnímání umění, a skutečnost a umění jsou tak propojeny mnohem těsněji, než si běžně uvědomujeme, jsou propojeny právě na principu iluze!), tedy zatímco jsem takhle promlouval, viděl jsem v duchu stále obřadní síň s Adamovou rakví, zasypanou květinami a věnci, a zvyklý chodit při přednášce po posluchárně a sledován otáčejícími se hlavami studentů, měl jsem teď intenzivní pocit, že chodím zároveň obřadní síní (ba dokonce iluze obřadní síně překryla chvílemi skutečnost posluchárny, jako by ta druhá byla jen plátnem, na němž se promítá ta prvá!), a častokrát jsem takhle prošel (jako křesťanský meč tělem Saracéna) i katafalkem s Adamovou rakví a navršenými věnci, sledován otáčejícími se hlavami vyděšených pozůstalých.

Pak jsem skončil, přednáška skončila, ale všichni studenti a studentky tam zůstali dál tiše a nehybně sedět, jako by ještě na cosi čekali.

Nepřítomně jsem se na své studenty usmál (už jsem dost spěchal domů, kde na mě čekala Sára, má dlouholetá přítelkyně, skorosnoubenka, jak jsem jí žertovně říkal, a přemýšlel jsem teď o tom, jestli nemám cestou ještě něco koupit, dohodli jsme se na malé oslavě mých narozenin a měl jsem zas pocit, že jsem nechal všechno jenom na Sáře) a už jsem si skládal papíry do aktovky, když jsem zaznamenal nějaký rychlý pohyb, jako když z telefonních drátů zaráz vzlétne veliké hejno vlaštovek. Překvapeně jsem zvedl hlavu a uviděl něco nepopsatelného: posluchárnu plnou růží! Všichni měli před sebou kytice, které do té chvíle kdesi schovávali, a už se začali řadit do dlouhého gratulačního průvodu a bavili se tím, jak mě uvedli do rozpaků tou záplavou květin. Osmapadesátiny nejsou přece žádné kulatiny, nenapadlo mě, že mí studenti je vezmou na vědomí, a už vůbec ne, že tímto způsobem. S ničím jsem nepočítal, ale jak vidět, tak jsem měl, byl to přece po tak dlouhém vyhoštění můj první rok na fakultě.

Ale to už jsem také pochopil, že právě ta sytá vůně neviditelných růží mě po celou tu hodinu, po celou mou přednášku držela na Adamově pohřbu, v obřadní síni s květinovými věnci, a vymalovala obraz, který v určitých chvílích byl už tak zřetelný, že překryl skutečnost.

(A tak ven s tím! Bylo to totiž jinak! Nezapomínejme prosím, kdy se to odehrálo! 11. března! Březnové růže jsou svým způsobem nádherné a hlavně drahé skleníkové růže, jenže vůbec nevoní!

Slyšíte to? Skleníkové růže vůbec nevoní! Jsou svým ústrojenstvím cosi jako umělé pohlaví, mrazivě vznešené, s důstojenstvím pyšné iluze!

Ale jak jsem pak mohl cítit jejich intenzivní vůni, tak sytou, tak pastózní, že mi dokonce vymalovala jakousi iluzivní skutečnost obřadní síně? A jak jsem ji vůbec mohl cítit během přednášky, kdy jsem je ještě ani neviděl, a byla to tedy dvojnásob neexistující vůně? Jak mohly neviditelné, ukryté růže nasytit posluchárnu vůní, kterou ani neměly?

Ale nejspíš to bylo docela jednoduché. Během přednášky, při svém pendlování posluchárnou, jsem asi přece jenom něco z těch ukrytých růží zahlédl, ale nevzal na vědomí, vklouzly do mého podvědomí, ale okamžitě zas vypluly na povrch, jenže proměněny už v pastózní vůni a vyvolávající ihned iluzivní prostor obřadní síně!

A není to krásný příklad řetězení iluzí? Neviditelné růže vytvářející svou neexistující vůní iluzivní prostor! A zas vás poprosím: zapamatujte si to. Možná je to klíč k tomu, co vám tu budu dál vyprávět. Řetězení iluzí.)

Bylo páteční odpoledne a zamknout ten růžový sad přes víkend do mé pracovny znamenalo zastihnout ho v pondělí už v odkvětu. Ale i na to ti neřádi mysleli. Vybrali šest svých spolužaček a ty se ujaly růží, ošetřily je a přichystaly na cestu a já zavolal domů Sáře, že budeme mít menší společnost.

A tenkrát jsem samozřejmě neměl tušení, že se právě začíná (na pomezí dnešní noci a zítřejšího dne se počne) cosi, co v krátkém čase převrátí můj život tak, že ta nejhorší léta, kdy jsem žil v nemilosti a zapomnění, mně ve srovnání s tím přijdou idylická. Přesně tak: začínal se krutý příběh iluze. A jak je to zvláštní, přestože nakonec neztratím soudnost a přece jenom pochopím, že se rychle kamsi propadám, neudělám jediný pohyb na svou záchranu, a naopak udělám spoustu pohybů zabraňujících tomu, aby nějaká záchrana byla ještě možná.

Ale dost. Je počátek března devadesátého, den mých osmapadesátých narozenin, jedu tramvají do Černých Polí, obklopen svými nymfami a najádami s náručemi plnými růží, a iluze vůně rychle infikuje celý tramvajový vůz, takže je tam jak v malajské džungli, alergikové dostávají z neexistující vůně alergické záchvaty a těm dalším kolem se zas ježí srst, světélkují oči a z hrudi se jim začínají drát podivné zvuky, v ulicích leží čerstvý poprašek sněhu a tramvaj letí po kolejích a vrhá do sněhu dlouhý růžový stín a lidé na chodnících se zastavují, stojí a ohlížejí.

Obývám malou černopolní vilku, v prvním poschodí vedle sebe dva pokoje jak zásuvky v příborníku a v přízemí pak velká hala, kuchyňka, koupelna a WC a taky cosi jako šatna, kterou jsem si ale už stačil zašvihat nějakým haraburdím. K domku náleží i nevelká, trochu zdivočelá zahrada, kde je něco ovocného stromoví, nějaké jabloně a třešně.

Když jsme se zastavili u vrátek, zvedl jsem hlavu a uviděl nahoře za oknem Sáru, jak hledí zděšeně na můj nymfí doprovod. Studenti samozřejmě vybrali své nejatraktivnější kolegyně, to nejparádnější, co ročník dal, samé mnohokarátové zlato (Zlatovláska tam samozřejmě nesměla chybět), a konfrontována s těmihle (jak se v Brně říkalo za mých mladých let) betálnými koňami, neměla Sára prostě šanci. Jejích jednapadesát roků bylo tím tak ošklivě atakováno, až každá vráska v její tváři a každá vráska na krku se teď rozhořela jak stigma a Sářina „narozeninová hlava“ (ten náročný účes, hedvábný kokon, složitě upředený jak zdravice k mým osmapadesátinám) se ve společnosti těch zářivých dívčích kaskád změnila ve zlou karikaturu.

Sára v tom zajisté neviděla žádný podraz z mé strany, měla mě ráda, a tak mi láskyplně popřála společnosti mých girls. Bylo jí jasné, že po tak dlouhém vyhoštění a společenském strádání potřebuju teď obdivná zrcátka mladičkých ctitelek, ale při nejlepší vůli nedokázala vzdorovat frustraci z tak kruté konfrontace. Takže se ještě postarala o růže, naservírovala připravené chlebíčky a zákusky a vypila s námi skleničku šampusu, ale pak se už omluvila, že má ještě (v pátek večer!) nějaké vyřizování. Doprovodil jsem ji do haly a ještě ve dveřích se ji pokoušel přesvědčit, aby tady zůstala, protože ty holky přece zas hned vypadnou a pak už poběží náš původní program.

Kdepak, usmála se, užij si to dneska s nima, ukážu se zas zítra a pak už zas poběží náš program.

A když jsem se vrátil nahoru, už tam skutečně stály připraveny vypadnout: přinesly mi jen růže a teď – udělaly roztomilá pukrlata – už zas odtáhnou. Ale na rozdíl od Sáry se přece jenom nechaly ukecat. Vždyť jsem jim ještě nepředvedl své výtvarné poklady (se sklenkami rulandského pak bloudily podél stěn mých dvou pokojů a rozjímaly nad obrazy Bohdana Laciny a postály u pláten Matalových, Kubíčkových, Netíkových a u jednoho Boštíka, sluneční krůpěje rozpité v zářivých vrstevnicích, a dychtivě přiklekly k dřevěnému objektu sochaře Olbrama Zoubka, k chasníku Perseovi, držícímu v pozvednuté ruce Medusinu hlavu).

A to byla taky příležitost, abych se rozpovídal. Rychle jsem se dostal do ráže a nakonec pronesl dlouhou a ohnivou filipiku proti výtvarným historikům a teoretikům, až se jedno z těch milostných zvířátek (Zlatovláska!) zeptalo, za co tedy považuju sám sebe a co moje monografie o kubismu a co moje kunsthistorická publicistika a co moje přednášky na fakultě?

Za co se považuju a kdo vlastně jsem?

Mezitím se už dočista setmělo, březnová noc přehodila přes můj domov šátek jak přes kanárčí klec, ale já teprve teď přišel na chuť své exhibici a natřásal se na bidýlku a poprvé někomu takhle vyjevoval myšlenky z knížky, která se teprve rodila, a sypal těm slepicím posvátného zrna ze sklizně, která ještě nedozrála, a spirituálno krásy bylo teď pod mou střechou v tak silné koncentraci, že by stačilo škrtnout sirkou, a letěli bychom ke všem čertům.

Za koho se považuju? A kdo vlastně jsem? Když opravdu chcete rozbít nějaký petrifikovaný systém, nějakou ztuhlou ideologii, můžete to skutečně udělat jedině zevnitř. A tak i já jsem vstoupil do chrámu výtvarné teorie a našel si místo přímo v jeho centrální apsidě, abych tak mohl vyslovit to, na co se dosud každý bál jen pomyslet.

Ale sotva jsem se trochu rozplamenil, přesvědčen o tom, že jim tu teď shůry snáším prometheovský oheň, právě v tu chvíli se ty malé pizdičky začaly najednou sbírat a poskládaly si celý ten krámek pilníčků, nůžtiček a laků na nehty, který si během mé řeči stačily nenápadně rozložit kolem sebe, poskládaly si ten krámek zase zpátky do kabelek a uprostřed nějaké mé věty, již tady nebudu raději ani reprodukovat, abyste nenahlédli míru mého ponížení a já tak nezakusil navíc ještě ponížení z aktu reprodukce ponížení, uprostřed nějaké mé věty se začaly zvedat.

Spolkl jsem zbytek svého antikunsthistorického zápalu a vyprovodil je dolů ke dveřím. Ale tam mi najednou zůstaly ještě chvíli trčet, rozpačitě stát, jako by ještě na někoho čekaly, a dívaly se po sobě, jako by ještě chtěly něco říct. Ale neřekly. I vypustil jsem je před dům, tak, vypustil jsem je do mrazu březnové noci a zamkl za nimi, jen běžte a jen zmrzněte, vy ošklivé jeskyňky…

A najednou na mě nalehla nesmírná únava. Namáhavě jsem zas vystoupal do schodů a nebylo mi už osmapadesát, nýbrž o dvacet víc, a křídla, o nichž jsem po celý život věděl, že je jednoho dne roztáhnu, se teď změnila v neduživou věc. A jistěže v tom sehrála svoji roli taky ta neexistující, ale o to úpornější mdlobná vůně celého vagonu růží (ještě čtrnáct dní budu v tom domě po kotníky šlapat v růžových plátcích). Ale nahoře mě ještě čekalo překvapení.

Ony vás tady zapomněly, Zlatovlásko?

Ale kdepak, zapomněla jsem se sama. Nemohla jsem odejít, dokud neuslyším, co jste nedopověděl, dokud neuslyším celou vaši teorii antiteorie.

(I naskočil mi obrázek, jak tam stály dole a dívaly se po sobě, jako by ještě na někoho čekaly, a já si nevšiml, omráčený z toho, jak se najednou zvedly uprostřed mé věty, nevšiml jsem si, že jich je jen pět, že chybí Zlatovláska.)

Takže vy to opravdu chcete slyšet?

A pak už bylo najednou pozdě, hodně pozdě v noci. Chtěl jsem Zlatovlásce zavolat taxíka, ale na taxikářském dispečinku to už nikdo nebral. A když jsem otevřel domovní dveře, přirazil je prudký vítr a sníh s deštěm.

Vypadá to, že budete muset zůstat. Vedle v pokoji najdete zánovní válendu a dám vám tam čisté ložní prádlo. Budeme sousedi, a tak se nemusíte v cizím domě bát. Dole je koupelna s čistými ručníky. A máte můj hluboký obdiv, že jste tak dlouho dokázala naslouchat –

Byl to báječný večer a měla jsem štěstí, že se mi přihodil.

Našel jsem ve vás posluchačku, jejíž milá přítomnost roztáčela kola mé výmluvnosti…

A ještě chvíli jsme se takhle navzájem ujišťovali, jakým ziskem byl pro každého z nás ten dlouhý, do noci nastavovaný večer. A pak jsem jí dal ložní prádlo do vedlejšího pokoje a za chvilku jsem uslyšel, jak se tam zařizuje a potom jak sestupuje do koupelny. Déšť se sněhem dorážel na okenní tabuli za mými zády a v mé hlavě bušila zvláštní směs alkoholu a nepojmenovatelného vzrušení. Pustil jsem tiše rádio a nějaký italský tenor se pokusil ten můj stav vyslovit. A pak už zdola ten výkřik.

Rychle jsem seběhl a našel ji opřenou o dveře koupelny. A k smrti vyděšenou.

Natáhla teď bázlivě ruku a ukázala na bojler nad vanou. Na něm seděl neméně vyděšený hobit Miloš a natáhl teď bojácně ručku a ukázal na Zlatovlásku. A jak tam tak na sebe navzájem ukazovali, neovládl jsem se a upustil takové to škytnutí smíchu. A na okamžik oba zapomněli na vzájemné zděšení a pohoršeně na mě pohlédli.

Rozuměl jsem tomu, proč se polekala Zlatovláska. Není totiž nijak snadné hned napoprvé se vyrovnat s existencí Komenského (Comenius byl hobitův oblíbený převlek) velikosti odrostlého sysla. Ale rozuměl jsem také tomu, proč se polekal Miloš. Lidi pro něho už sice byli jen houskama na krámě, ale měl pořád ještě moc dobrý důvod šikovně před nimi uhýbat. Tentokrát ovšem neprokázal nějak moc šikovnosti. Neexistující, ale o to působivější vůně růží, jíž byl dům nasycen, ho mdlobně uspala, zabaleného jak netopýr do velkého pláště učitele národů, a probudil ho až Zlatovlásčin výkřik.

A ještě něco se na tom úleku podepsalo. Ale to jsem nemohl vědět. Poprvé se tak totiž setkaly dvě bytosti, které se už brzy budou smrtelně nenávidět, a okamžitě to o sobě uhádly. Ale teď hned na začátku to jejich setkání způsobilo, že jsem se se Zlatovláskou rychleji sblížil. A tak se Miloš nechtě stal katalyzátorem toho, čemu bychom stejně neunikli, ale co tak jeho zásluhou nabralo velice rychlý spád.

Pokoušel jsem se Zlatovlásce vysvětlit, kdo že je hobit Miloš a proč není důvodu, aby se ho bála. Ale ten šok z úleku ji roztřásl natolik, že jsem ji nakonec musel sevřít v náruči, trochu však zaskočen tím, že jediné, co měla v té chvíli na sobě, byl ten takřka nezachytitelný úsměv Corotovy Ženy s perlou, ano, úsměv, pro nějž je tenhle portrét ve všech světových výtvarných encyklopediích stereotypně (a dodejme, že i hloupě) označován za „moderní Monu Lisu“. A když si teď v Pijoanových Dějinách umění nalistujete reprodukci Corotova obrazu (a učiňte tak, já klidně počkám, nikam nespěcháme), sami zjistíte, co jsem to ve skutečnosti držel v náruči. Jen (mrazivě nádhernou) skleníkovou růži…

Příští den byla sobota, nemusel jsem nikam vstávat. A Sára, jak jsem ji znal, přijde až někdy odpoledne, protože o sladké sobotní vyspávání se nenechala nikdy okrást. Ale když pak odpoledne opravdu přišla a otevřela si svým klíčem, zastihla nás ještě spící a zaklíněné do sebe jak národní barvy ve státní vlajce. Neřekla slovo, jen malý okamžik tam v prostém zadumání postála (neznatelně jsem pootevřel víčka, vyfotografoval si ji na památku a zas je rychle zaklapl) a pak položila na stolek klíč a otočila se a zabouchla dole dveře a už jsme se nikdá neviděli.

A až teď po jejím odchodu si uvědomuju, že mi tak vlastně ušetřila povinnost něco tu ještě o ní dodávat, vytratila se z mého povídání dřív, než se tam stačila zabydlet.

Od té březnové soboty, kdy Zltovláska poprvé přespala v mém domě, už uběhlo víc než osm roků a je mi už šestašedesát a Zlatovlásce šestadvacet a ten věkový rozdíl je teď až příliš krutý. Když jsem se s ní ženil (v květnu 1990, dva měsíce po té březnové noci), mohl jsem si ještě připadat jako Humbert Humbert z Nabokovovy Lolity, ale teď jsem už jen srandovní figurka z nějaké paroháčské frašky. A občas je mi to důrazně připomínáno. Nedávno se Zlatovláska dívala na televizní záznam z prvého dne nové poslanecké sněmovny. A pak tam ukázali Václava Klause, jak se za předsednickým pultem učí mačkat tlačítka a jak se mu to pořád plete.

Není ten dědek k sežrání? smála se potěšeně. Zlatovláska patří ke Klausovým fanynkám a Klaus je o deset roků mladší než já, sportsman a sebevědomý borec, a přesto o něm mluví jako o dědkovi. Jak asi v mé nepřítomnosti mluví o mně? A jaké pojmenování jsem si vysloužil? Ale nepodlehnu pokušení na to teď přijít, anebo to dokonce vyslovit.

Ještě trochu učím na fakultě, ještě trochu publikuju a ještě trochu žiju a občas se pokouším přijít k penězům, abych Zlatovlásku mohl něčím příjemným překvapit a měl tak na chvíli pocit, že ji přece jenom ještě dokážu k sobě nějak připoutat. (A jak přicházím k penězům? Využívám svých znalostí z doby, kdy jsem prováděl evidenci kulturních památek na památkářských objektech, a dodávám zlodějům dobře zaplacené tipy na vykrádání zámků a kostelů. Ale samozřejmě, že ne. Nesmíte mi zas všechno jen tak věřit.) Můj dosavade klidný domov se změnil v hlučný dům, protože každou chvíli si Zlatovláska přitáhne nějakou partu svých vrstevníků. A někdy mi dokonce Zlatovlásčini hosté celých deset minut naslouchají (nikdo neumí tak zábavně povídat o zrodu i soumraku moderního výtvarného umění, to se zas musí nechat), ale pak se zas už věnují méně nudným kratochvílím. A už jen ze zdvořilosti mě přitom ještě sem tam osloví. Ale častěji se stane, že Zlatovláska je s většinou z nich ve vedlejším pokoji, a když se zvednu, abych se za ní taky podíval, ti dva, co zůstali se mnou, mě hned upozorní, že udělám líp, když tam nepůjdu. A to je stále ještě ta lepší varianta. Ta horší je, když se Zlatovláska týden i čtrnáct dní někam ztratí, doslova se kamsi vypaří, a když se zas objeví, povídá mi nějaké příšerné zmatky anebo dočista mlčí, a když se zeptám, když se vyptávám, začne na mě vztekle křičet.

Ale o tom jsem opravdu nechtěl.

Takže vraťme se zas tam, kde jsme začali. Je úterý 18. srpna 1998, větší část noci na dnešek jsem strávil nad partií šachu s Milošem (a ošklivě jsem ji prohrál, přestože jsme hráli mou oblíbenou sicilskou obranu), pak jsme spolu posnídali grep a tousty, a zatímco Zlatovláska ještě putovala po dně svých snových moří, zívající Miloš mě doprovodil ke dveřím, aby se hned poté vydrápal do svého polního lůžka na mé knihovně. Ale pak se stalo něco neobvyklého. Už jsem byl na ulici před brankou, když se Miloš objevil za oknem, a nedbaje, že by ho mohl někdo zahlédnout, zuřivě bušil lžicí na sklo. Otočím se, hledím na něho, naznačuju mu, aby toho okamžitě nechal, ale pak mi nezbývá, než se vrátit domů.

Nezlobte se, můj pane, celou noc jsme povídali, a přece jsem vám zapomněl něco vyřídit. Včera dopoledne vás tady totiž kdosi hledal. Ale Zlatovláska ho hned vykázala, protože vypadal jako bezdomovec. A slyšel jsem, že ten člověk pořád opakuje: Řekněte mu, že tady byl Kryštof! Řekněte mu, že tady byl Kryštof!

Posadil jsem se na schody.

Co se děje, můj pane? zajímal se Miloš. Kdo byl ten člověk? A podíval se na mě očima, v nichž jsem uviděl blýsknout se střepinku lačné zvědavosti. A pak mi vyskočil na koleno, a jak jsem tam několik vteřin bezradně seděl, díval se mi zpytavě do oka.

Nezapřel v sobě své někdejší povolání, nezapřel malého špicla.

Přesně tak, nadešel čas povědět něco o Milošovi. Takže si setkání s Kryštofem ještě kousek poodsunem.

Moc rád bych vám teď připomenul, jaké gaudium svého času (ale to už je opravdu hodně dávno) způsobila cvičená liliputánka, která se najednou objevila na velkém rožáku v Brně na Poštovské ulici, zrovna na tom, co v něm má dnes obchod firma Julius Meinl. Správně, stál jsem tam tenkrát mezi vámi a stejně jako vy ohromen zázrakem darebné mrštnosti, sledoval jsem liliputánčici, jak se ledabyle pohybuje přidržujíc se dekorativních výstupků na fasádě, přizdobena frygickou čapkou, ale i dlouhou řadou frivolních posuňků, z nichž některé nám v tom davu dole vyrážely dech. A napřed to vypadalo, že nám chce představit celý svůj nevídaný repertoár, ale pak se najednou rozhodla jinak a vyletěla jak fretka po fasádě až na střechu vysokého činžáku a odtamtud se s námi rozloučila hlubokou úklonou s čapkou přitisknutou k srdci a zasypávajíc nás sprškou vzdušných polibků.

Miloš mi později potvrdil, že se s liliputánkou předobře znal. Neměl totiž na vybranou, byl s ní ve vyšším zájmu ženat (jmenovala se Josefina) a čekalo se (ale nedočkalo), že s ní bude mít liliputánčata. A Miloš si taky vzpomněl, jak tenkrát, na jaře v roce 1988, utekla otevřeným oknem a způsobila to srocení lidu, to gaudium na Poštovské. Ale dříve než ji vůbec někdo stačil oželet, už se zas vrátila. Její touha po svobodě nebyla zas tak sžíravá, aby jí dala přednost před kuličkami kaviáru (v jejím případě velikými jak černé trestanecké koule na nohou) a před čekankovým salátem s rokforovou zálivkou. Ale když pak zas čas oponou trhnul, rozhodli se utéct oba dva. Z domácnosti krajského tajemníka tehdy právě bouřlivě odstavované komunistické partaje. Liliputánka bohužel vzala rychlý konec, ale Miloš se od ledna do jara devadesátého potuloval Brnem, sleduje se značnou nevolí demokratický proces zvolna prorůstající všemi strukturami. Byl totiž vychován k nedůvěře v občanskou společnost a jen obtížně se s tou nedůvěrou loučil. Zázrakem dokázal přežít zimu, ale možná že to ani nebyl takový zázrak, když uvážíme, že jeho původní domovinou byl Kavkaz a že měl za sebou (na rozdíl od své ženy Josefiny) tvrdý výcvik příslušníka jednotky moc zvláštního nasazení. Ale sotva v parku pod Špilberkem rozkvetly prvé kaštany, rozhodl se Miloš, že by zas rád někomu patřil. Nebyl stvořen pro svobodu, zrovna tak jako černý Brown nebyl stvořen pro bič otrokáře.

Hledání nového pána věnoval ten namyšlený hobit nesmírnou péči, a když si nakonec vybral čertvíproč mě, strávil ještě dlouhý čas mým sledováním. Skryt ve stínu sedával večer za mým oknem a okamžitě na miniaturním komputeru vyhodnocoval svá tichá pozorování. A mně se v tom čase někdy stávalo, že jsem náhle zvedl hlavu od knihy a zahlédl za oknem dvě pichlavá očiska a trhl jsem sebou a rychle zamával rukama, abych rozehnal halucinace z celodenní únavy. A poté co mě podrobil tak důkladnému pozorování a nenarazil na nic, co by ho dokázalo odradit, nezbývalo mu než zaonačit to tak, abych měl dojem, že to já jsem si ulovil jeho, a ne on mě.

Ale všechno je, jak známo, vždycky jinak. Teprve když připadl do mého vlastnictví, dozvěděl se ke svému úděsu, že jsem svým způsobem sympatizoval s předlistopadovým disentem (už jen slovo disent v něm vybuchovalo v hysterických záchvatech), a pokousal mě za to tak šeredně, že jsem opravdu nějaký čas přemýšlel o tom, jestli bych neměl postavit titěrnou popravčí tribunku se šibeničkou a propadlišťátkem a tam, za všech poct přináležejících jeho stavu (předchozí vlastník, ten krajský tajemník partaje, mu kdysi udělil miniaturní Řád práce i Řád Vítězného února), Miloše slavnostně popravit. Ale než jsem se zmotal na tak filigránskou popravičku, pokousaná ruka se mi zahojila a Miloše se mi zželelo.

Ale i pak jsem ho ještě dlouho držel v klícce a on se mi zas mstil tím, že se mnou nepromluvil slova, přestože suverénně vládl nejméně třemi jazyky. A díval se na mě přes mříže s tak divokým opovržením, že jsem se cítil čím dál víc pod psa.

Chválabohu jsme se dohodli na kompromisu. Pustím ho z klece a on se nepokusí o útěk a bude se mnou normálně komunikovat a za to dostane výbornou stravu, jakou míval kdysi u tajemníka, a oblékat ho budu podle módních žurnálů. S jeho lukulskými hody nebyla potíž, protože i té nejlahodnější šunky snědl vždycky jen nepatrný drobek, a to se jím ještě tak napráskal, že pak někde nehybně ležel odfrkuje. Potíž byla s krejčími.

Ti, co šili pro pimprlatová divadla, svedli tak právě oblíkat kašpary a škrholy a jemné finesy pařížských a italských salónů jim byly dočista cizí. A teprve když jsem propadl zoufalství a přemýšlel už o tom, že Miloše raději propustím ze svých služeb, sám mi dal adresu krejčíka, u něhož kdysi šil. Byl to jediný krejčí v Brně, co uměl šít na liliputány, a byl si toho zatraceně vědom, a kdykoliv jsem měl zaplatit jeho nejnovější majstrštyk, protáčely se mi panenky. A když pak Miloš stál na etažérce před zrcadlem a natřásal se v novém oblečku, odcházel jsem rychle z místnosti, abych náhodou neřekl něco, co by pak nešlo vzít zpátky.

A to je všechno moc hezké, ale taky je třeba vědět, že Miloš býval v časech krajského tajemníka opravdovým špiclem a práskačem, a v tom spočívalo to jeho moc zvláštní nasazení, k němuž byl obzvláštně vycvičen. Díky své maličké postavičce se dostal tam, kam jiní neměli šanci. A celý ten prastarý nápad prošpikovat někdejší tábor míru a socialismu těmihle roztomilými agentíky shořel nakonec na tom, že liliputáni se nemohli či nechtěli množit, takže všechny ty slavné tajné liliputí svatby, na nichž, aby jim dodali patřičného lesku, vždycky figurovali vysocí důstojníci KGB, byly nakonec k ničemu. Ten pozoruhodný kavkazský rod, objevený kdysi ve skalních štěrbinách elbruského masivu, se množil jen ve svém přirozeném biotopu, jen doma v horách, a jeho ochočená a pro potřeby KGB vydrezúrovaná odnož byla neplodná. Ale vycházeje ze své zkušenosti s Milošem, jako domácí komorníčkové a služebníčkové se mi jevili docela užiteční.

Takže ještě jednou a naposledy: je úterý 18. srpna 1998, vycházím z domu a už jsem na ulici před brankou, když se Miloš objeví za oknem a buší zevnitř lžicí na sklo. Otočím se, hledím na něho, naznačuju mu, aby toho okamžitě nechal, ale nakonec mi nezbývá, než se vrátit domů. A Miloš se omlouvá, že mi zapomněl říct, že tady byl Kryštof.

Ale to už jsem taky zmínil: Kryštof je můj zapíraný mongoloidní syn. Jeho matka, moje první žena, zemřela při porodu. A Kryštof ve svých jednačtyřiceti stále myslí a jedná, jako by mu bylo pět roků. Totiž, co já o něm vím? Zbavil jsem se ho, jak to šlo nejrychleji, a prakticky se s ním nevídám.

Ani nemám v diáři telefon ústavu, kde je Kryštof internován (kousek od Brna, kdesi u Střelic), a musím ho hledat v zásuvce s doklady. Sedím tam v botách, které jsem si už pár dní nevyčistil, a teď se kus bláta odlepí a spadne na koberec, na ten koberec s dlouhým vlasem, který mi kdysi koupila Sára, abych při práci na své knize o soumraku moderního umění mohl bosýma nohama hladit tu jemnou srst pod stolem. Vytočím číslo, ale na druhé straně už není žádný ústav, ale obchod s levným textilem. Někdo z personálu je ovšem tak ochotný, že mi nadiktuje číslo jiného ústavu (v Brně-Komárově), kam chovance před půlrokem přestěhovali. Bez obtíží se tam dovolám a dovídám se, že Kryštof utekl a že bohužel dosud nemají ponětí, kde by mohl být. To mě vztekne a zeptám se, jaktože je vůbec nenapadlo dát mi o tom vědět, a vysvětlují mi, že se k tomu teď právě chystali a že kdybych, eh, já teď zrovna nevytočil jejich číslo, vytočili by, eh, teď právě oni moje. Čímž mě tedy vskutku vytočili, ale dřív než stačím něco pádného říct, vzpamatují se a přejdou do protiútoku a zaryjí se do mého otcovského svědomí jak krtek do macešek. Ale pak se přece jenom dohodneme na tom, že ihned, jakmile budou něco vědět, ozvou se mi. Pozorně se dívám, jak se mi z boty odlepí další příšlapek a ponoří se do vysokého vlasu koberce jak do Sargasového moře.

Pokládám sluchátko a na lísteček napíšu prosbu Zlatovlásce, aby toho, co se jí představil jako Kryštof, už nevyhazovala, kdyby se znovu objevil, a usadila ho u mě v pokoji. Ale protože v tuhle hodinu Zlatovláska ještě obývá svou planetu snů (a má tam zrovna půlnoc), přišpendlím lístek nad kuchyňskou linku. Když budu mít štěstí, tak si ho přečte, až si bude připravovat snídani.

Jdu podél Dětské nemocnice dolů do města. A v tuto chvíli, a mohl bych to odpřisáhnout, opravdu ještě nevím, kam vlastně mířím. A teprve když jsem prošel po Kolišti a pokračoval směrem k Hlavnímu nádraží, došlo mi, že právě tam bych se měl podívat. Tam obvykle hledali azyl běženci ze všelijakých ústavů.

Sestoupil jsem do podchodu před nádražím, odkud se linula vůně z Asijského bistra a neslyšně tikaly tisíce levných náramkových hodinek, nasypaných do jedné z výloh jak naporcované rybí maso do obří kádě. Nikdy jsem těmhle místům nevěnoval příliš pozornosti, jenom jsem vždycky spěšně prošel a sotva vzal na vědomí i ty alabastrově bílé a asi tak metrové sochy Krista a Michelangelova Davida, kterým někdo navlékl křiklavě barevné šlajfky a postavil si je jak poutače před jeden z těch exotických krámků. A teď jsem se tam zastavil a rozhlédl. A okamžitě jsem zachytil pohledy těch, co tam měli, a každý svým způsobem, domovské právo. A velice zvláštní bylo, že když se na mě někdo z nich a třeba jen krátce podíval, měl jsem ihned pocit, že mě odkudsi znají, že mě všichni tady odkudsi moc dobře znají a že se jen ujišťují, že jsem to skutečně já. Jako kdybych jakýmsi způsobem odedávna přináležel, aniž jsem to kdy tušil, k tomuto podivnému národu bezdomovců a běženců, vietnamských a čínských obchodníčků, narkomanů, zlodějíčků a překupníků, kurev, prostitutů, pedofilů a HIV pozitivních, vyvržených a zavržených, k národu, s jehož viditelným cejchem se můj syn narodil, zatímco já ho neustále zapíral, Kryštofa i jeho národ, a teď poprvé (napadlo mě) jsem k nim přicházel jak svůj ke svým a oni mě přijali i nepřijali, hledíce na mě bez zášti, ale zrovna tak i bez účasti, a budu mít ještě příležitost pochopit proč.

Co tady hledáte? řekl mi kdosi stroze, když jsem vstoupil z nádražního podchodu do dlouhé chodby se záchodky a nahlížel do dveří vpravo i vlevo.

Ale vždyť je to profesor, ty pičusi! Buďte vítán, pane profesore! řekl rychle někdo druhý a odstrčil mi toho prvého z cesty.

Vy mě znáte?

Budete se divit, ale tady vás zná každej. Jenom tady agent Mulder je natvrdlej a zapomněl, že vás zná. Já jsem agentka Scullyová, vaše velká obdivovatelka, představil se mi a sladce zamrkal zlatými víčky s dlouhými řasami.

Mohl bych vědět, odkud mě znáte?

To by se vám nelíbilo.

A co kdybyste nechal na mně, co se mi bude a nebude líbit?

Profesore, profesore, nebuďte protivnej, to by vás nikdo neměl rád! a udělal na mě líbezný cukrblik a potřásl hlavou, až zazvonily tisíce drobných zvonečků v jeho košaté paruce. Tak a teď si povězme, co byste si přál?

Byl jsem v rozpacích, a není se čemu divit, jestli mám v téhle situaci a po tomhle individuu vůbec něco chtít, ale pak jsem přece jenom vytáhl Kryštofovu fotografii. Podíval se na ni a zeptal se mě, jestli třeba vím, že ani kuře zadarmo nehrabe, tím méně agentka Scullyová. Rozumím, kývl jsem a zajímalo mě, kolik za tu informaci bude chtít. Mlsně se olízl nad mou peněženkou, ale ihned mu zas pohasl očí žár a přiznal, že v téhle věci budu muset jednat přímo se scenáristou. Ničemu jsem nerozuměl, ale agentka Scullyová už šel k jedněm z těch záchodových dveří a ze schránky ve zdi vylovil drobné telefonní sluchátko: Je tady profesor. Ten od Zlatovlásky. Vyděsil jsem se. Takže oni mě skutečně znali. A znali i Zlatovlásku. Ale to už otevřel záchodové dveře a přidržel mi je: Tudy račte. Tady se jde za scenáristou.

Byla to ta nejsmradlavější záchodová kabinka, nikdy jsem neviděl nic tak hnusnýho, ale pohotový transvestit, který četl mé myšlenky, se mi vysmál: Hovno víte o světě! A ten smrad tady, to je bezpečnostní opatření, aby sem nikdo nelezl. Chrání to cestu ke scenáristovi líp než sedmihlavý drak. A vylovil z kapsy balíček papírových kapesníčků a pečlivě si ovinul dva prsty a spustil je do záchodové mísy, kde cosi stiskl, a zeď vpravo se rozestoupila jak z chomáčů mlhy a objevilo se spirálovité schodiště, po němž jsme se jali stoupat. I zašuměla hned klimatizace a v mžiku tam bylo jak ve svěží náruči lesa a stoupali jsme vytrvale nahoru a zatím jsem viděl jenom šneka schodiště, slyšel zvonění transvestitovy paruky a vzadu občas ucítil štulec, ruku, která mě prudce popostrčila, kdykoliv jsem zaváhal při výstupu.

Zdálo se mi, že stoupáme nekonečně dlouho, ale to bylo zajisté tím klaustrofobickým prostorem, připadal jsem si jako protahovaný dlouhým, úzkým komínem. A nedovedl jsem si taky představit, kudy vlastně jdeme, kudy šplháme z nádražního suterénu, ale nejspíš jsme prostoupali nějakým dutým sloupem v nádražní hale a ve chvíli, kdy jsem měl pocit, že už dávno musíme být na střeše Hlavního nádraží, uviděl jsem před sebou dveře.

Nějaký čas jsem tam přitróble stál. Ale když jsem se ohlédl, můj průvodce už zmizel. Zůstal jsem na konci schodišťové spirály sám. Jak nešťasný Wittgenstein na konci vší filozofie.

A pak se dveře prudce otevřely. Chválabohu dovnitř, jinak by mě smetly zpátky do víru schodiště.

Vítám tě, Šebestiáne. Ale to víš, medvídku, že se známe! No tak, nikam nespěchej, tady už nemusíš spěchat.

Ihned jsem pochopil, že je to ten, o němž transvestit mluvil jako o scenáristovi. (A dovolím si ho aspoň rámcově přestavit: baňatá figura s mocným podbradkem a syslovitými vaky, něco mezi dogou, vepřem a býkem. A stále chodil přikrčený, jako kdyby se chystal každou chvíli vyrazit, jako kdyby stále slyšel křik řezníků a matadorů.) Zavedl mě do místnosti kulaté jak krabice od karlovarských oplatků, ale přece jenom o něco větší. Stálo tam osm stolků s počítači. A přímo naproti jsem uviděl okénko jak z ponorky a jím střechu Hlavního nádraží a zezadu část železničářského loga, obrovského okřídleného kola.

Já sám jsem přísný abstinent, ale když budeš chtít na naše šťastné setkání připít, poruším tvrdé prohibiční zákony, co zde vládnou. Ale když jsem odmítl skleničku, souhlasně zahýkal a postavil přede mě mísu chipsů, a aby mě povzbudil, sám si nabral a hodil do úst tak obrovskou dávku, až mu oči lezly z důlků. A v té chvíli jsem si troufl vylovit Kryštofovu fotografii a nastavit ji těm koulejícím se očím.

Napřed nic neřekl a nechal ještě chvíli pracovat čelisti. A pak mi položil ruku na rameno a bolestivě stiskl: To je tvůj syn, že je to tak? Ani jeho mongoloidní rysy nezakryly tak zřetelnou rodovou podobu. A dovedu si představit, že je to velké neštěstí mít takového syna! Proč se to stalo právě mě? ptáš se, a ten strašlivý pocit viny, který tě zasáhne, kdykoliv na něho jen pohlédneš! Čeho jsem se dopustil, že jsem tak surově potrestán? Za co platím takovým mongoloidním dítětem? To je otázek, viď, Šebestiáne, a všecky bez odpovědi! A tak dáš svého syna co nejrychleji z domu. Jen ho nemít pořád na očích, že. Ale tím si pocit viny neumenšíš. Pocit viny se nedá zavřít do ústavu, viď.

Vyškubl jsem se mu a zamířil zpátky ke dveřím. Lekl se. Počkej, neutíkej, prosím! Moc se omlouvám, Šebestiáne. Řeknu ti, kde najdeš svého syna! A nebudu za to nic chtít, přísahám. Totiž skoro nic.

Díval jsem se na něho a bylo mi teď už jasné, že je to šílenec. Jak jsem o tom mohl jen okamžik pochybovat! A tak jsem jen čekal, že bude teď po mně chtít něco zrůdného, něco opravdu šíleného. Ale jak se pak ukázalo, byl to sice skutečný šílenec, ale trochu jiného zrna. Takže je na čase, abych vše uvedl na pravou míru.

V místnosti bylo, jak už jsem zmínil, osm psacích stolků s osmi počítači a scenárista byl televizní scenárista a pracoval zde zaráz na osmi televizních seriálech. A dny trávil tak, že přebíhal od jednoho stolu ke druhému, jako by hrál takovou simultánní partii. Na každém počítači vždy napsal epizodu z jednoho seriálu a přemístil se zas k epizodě z dalšího a tak v jednom kuse poposedával. Ale proč, ptáte se, nepsal všech osm seriálů na jediném počítači? Protože mu šlo právě o ten simultánní běh dokola po místnosti, to ho hecovalo a udržovalo v nepřetržitém chodu jeho obludnou pracovitost!

Scénáře měly rozdílnou délku a byly v rozličném stadiu rozpracovanosti, takže jakmile byl některý z nich ukončen, nastoupil na uvolněný počítač ihned zas další, a každého dne se nějaký načínal a jiný končil a všechny přitom stále běžely vedle sebe jak koně na dostizích.

Celá místnost byla obložena regály se svazky už hotových scénářů a s počítačovými disketami. Všechno to ovšem mělo, jak jsem rychle pochopil, jednu maličkou závadu, a sice, že žádný scenáristův scénář nikdy žádná televize nerealizovala, žádný jeho seriál se nikdy nevysílal. Nabídnuté scénáře mu obratem vraceli a v poslední době se už ani nenamáhali přečíst si z nich jedinou stránku. Sám o tom řekl: Jsem na tom mnohem hůře, nesrovnatelně hůř než Salman Rushdie! Vždyť fatva, co nad ním ustavili, postihuje jen jeho smrtelné tělo, nemůžou víc, než ho zabít. Kdežto moje nesmrtelné dílo se, pohleďte, nesmí ani zrodit…

Žiju jen svým dílem, Šebestiáne, a nemám jiných vášní, zálib a neřestí, tak mě mé dílo stravuje. Každá minuta mého života patří jen příběhům, kterými plním své televizní seriály, a všechna skutečnost, co mě kdy obklopovala, a celý svět, Šebestiáne, je mi jen materiálem pro mé scénáře. Nikdy neopouštím tuhle místnost, kterou jsem nasytil svými sny, a ty se zde tísní, vrážejí do sebe a prostupují se. Každý den se probouzím do nějaké své postavy a křičím její bolestí a dusím se jejími zvratky. Tahle místnost je centrálou vesmíru, nepřetržitě sleduju, co se kde šustne, a ihned to proměňuju v tělo a krev svých seriálů. Tak je to, Šebestiáne, jsem tisícerými nitkami propojen se světem tam venku a ty nitky tvoří veliký nevod, obrovskou síť, kterou sem vtahuju spousty všeho, co se mrská a třpytí a páchne rybinou snů, Šebestiáne…

Rychle mi docházelo, že jsem se setkal se svrchovaným vládcem toho nejobludnějšího světa těch nejobludnějších televizních románů, které už zítra zaplaví všechno od obzoru k obzoru. A stačilo mi jenom jeden ze scenáristových scénářů nepatrně otevřít a nepatrně se začíst, abych ihned pochopil, co že to mám před sebou a co že tu scenárista bez oddechu a pořád dál plodí. Vždyť neměl špetku talentu a nevěděl vůbec nic o literárním řemesle, ale právě on a teprve on skutečnost světa radikálně promění (dosud televizní scenáristé svět jen zobrazovali, a on přichází, aby ho změnil!), a jestliže ještě dneska zůstávala ta nejradikálnější podoba uzamčena tady v téhle piksle na střeše Hlavního nádraží, nepochyboval jsem, že už zítra, ale nejpozději pozítří vyvalí se jeho sny v několika vzedmutých vlnách… A fascinovalo mě, že scenárista o tom, zdá se, ještě nemá tušení. A jen já, který jsem občas obdařen zlou jasnozřivostí, jsem teď věděl, že právě on a pouze on je z vyvolených.

Pozorně sledoval můj obličej a pozorně sledoval mé oči pohybující se po řádkách televizního scénáře.

Tak co?

Nic, bránil jsem se. Přečetl jsem jedinou stránku a z jedné stránky se nedá nic poznat.

A co kdybys byl té lásky a přečetl si ještě druhou i třetí? Přečti si jich prostě tolik, kolik budeš potřebovat! A není to báječný nápad, abys jich přečetl tolik, kolik budeš potřebovat?

Jenže můj názor je stejně naprosto k ničemu, protože televizním scénářům nerozumím a o literatuře si netroufám nic vědět.

Dál na mě hleděl a pokoušel se vysmejčit každý kout mé duše. Neměl jsem tušení, co se v příštích vteřinách stane, ale věděl jsem, že to bude něco katastrofálního, protože ta hora bobtnajícího masa, osázená párem zlých očí, se nahrbila a sklonila býčí hlavu. Málem jsem vykřikl nahlas: Tak pojď, tak udeř, Mínótaure!! Ale nemusel bych to opakovat dvakrát. V Mínótaurově tlamě se zvedl a obrátil obrovský jazyk, jako když se přesype halda růžové hlíny.

Zvláštní je, usmál se, že tě vůbec nezajímá, odkud tě znám, Šebestiáne.

Mýlíte se. Moc mě to zajímá.

Moc, říkáš? Rozhlédl se po místnosti a šel k jednomu ze stolků a vytáhl jednu ze zásuvek a z ní velikou svatební fotografii. Stál jsem na schodišti chrámu svatého Michala a držel v náruči Zlatovlásku, tenkrát ještě tak plný sil, štěstí a nadějí. Byla to zvětšenina fotografie, kterou mám ve svém pokoji na psacím stole. Škublo to se mnou, ale dřív než jsem stačil něco říct, pokračoval: Nevloupal jsem se k tobě, přece víš, že Mínótauros nikdy neopouští svůj dům. Fotografii mi okopírovali, zvětšili a donesli mí přátelé. Ale pozor, taky oni se k tobě nevloupali. Nemají toho zapotřebí. Jsou tam všichni denními hosty. Jakmile zvedneš kotvy, jakmile vytáhneš paty, tvůj hobit Miloš je všecky svolává, celé brněnské nádraží, všechny zdejší bezdomovce a běžence, celou armádu feťáků a žebráků, obchodníčků a překupníčků, svolává je telefonními zvonky i kravskými zvonci a táhnou do Černých Polí, táhnou na Durďákovu ulici a oj, píchají tam tvou Zlatovlásku a pak mi tady o tom povídají. A když se dozvědí od Miloše, že se hned zas vrátíš, protože sis jen odskočil pro prádlo do čistírny, tak to je pak jen taková šup šup rychlovka a už zas mažou, abys je tam nechytil. Ale když naopak mají dost času, tak si to teprve pořádně vychutnají a Zlatovláska jim napřed něco milého uvaří a upeče a usmaží a všichni se tam rozesadí ke všem tvým stolům a jen si tak povídají, žvatlají a štěbetají a pojídají a popíjejí a cpou se a chlemtají a teprve pak převrhnou stoly a převrhnou Zlatovlásku a ta radostně kvičí jak podřezávaný pašík, až si musím i tady uši ucpávat. Ale potom zase, a to je, Šebestiáne, taky třeba o nich říct, potom dlouho a pečlivě uklízejí, oj, jak ti umí uklízet, když přijde na věc, jako když mravenečci v trávě rozsypané perly sbírají…

(Takže takhle je to, kromě Zlatovlásčiných návštěv, o nichž jsem věděl, kromě těch fajnových mládenečků z nejlepších rodin byli u mě častými hosty i tihle nájemníci z nádražního suterénu, ti všichni, co odváděli Mínótaurovi desátky, pasažéři ztroskotaných lodí života, žoldáci soumraku a výsadky z kosmických smetišť.)

Ale posaď se přece, Šebestiáne, takové zprávy se lépe přijímají vsedě. A především bys měl vědět, že Miloše jsme ti přihráli my, to z našeho návodu si vybral tebe. A zrovna tak Zlatovláska! Ti dva se znali, dřív než sis je přivedl domů, a jen pro tvé potěšení sehráli, vzpomínáš si, scénu prvního setkání v koupelně, Miloš jak Komenský a Zlatovláska jako žena s berlou, promiň, chci říct Corotova Žena s perlou, a jen pro tvůj plezír dál hrají vzájemnou zášť a výbuchy vzteku. Zlatovláska pochází z našeho středu, je jednou z nás, tady se narodila a vyrostla a to my jsme si s ní hráli jak s panenkou, a když si tě vyvolila, bylo to s naším požehnáním, a to my jsme byli vždycky poblíž a byli jsme i v tmavých uniformách svatebčanů, docela lidsky šťastni, že naše Zlatovláska si bere pana profesora, moc jsme jí to přáli a předem jsme si taky běželi prohlédnout tvůj domek a rozhodli, že se nám bude líbit, a slyšíš, Šebestiáne, taky já jsem si prohlédl tvůj domek, tož aspoň jejich očima, očima kapsářů, prostitutů a kurev, dlouho mi tady o něm povídali, podrobně mi tvůj domek popsali, takže bych mohl z fleku jít a vypustit ti ho jak vanu a na jeho místě by teď už jen bublal klokotavý odpad. Tak je to, drahý Šebestiáne, tvá žena je kurva všech kurev, kurví sultánka, kurví papežka, pičí Kleopatra, a ty jediný to ještě nevíš –

I usoudil jsem, že nemusím zas všechno poslouchat, a aniž bych se nějak dojemně rozloučil, prostě jsem se rozběhl ke dveřím a za Mínótaurova křiku seběhl po šnekovitém schodišti a proletěl smradlavou místnůstkou a náš přítel Kerberos alias agentka Scullyová za mnou jen zíral.

Proběhl jsem podchodem a nikdo se mě nepokoušel zadržet a vyjel jsem eskalátorem na světlo boží a nikoho neměl v patách.

A stál jsem tam dlouho a váhal, kterým směrem se obrátit. Jistě, měl bych dál hledat Kryštofa, ale poslední špetka vůle ze mě vyprchala. Ale necítil jsem ani touhu vrátit se domů. To snad nemusím vysvětlovat. Teď, když jsem věděl, že většina z těch cizopasníků žijících v útrobách nádražního suterénu můj domov důvěrně zná a nejspíš ho mají přečtenej a jeden po druhém vsunuli prstíky do mé nevěsty jak do kropenky se svěcenou vodou! A kdybych se v nádražním podchodu pořádně rozkoukal, určitě bych tam uviděl rozmanité doplňky ze svého šatníku a desítky drobností, které jsem v poslední době nevysvětlitelně postrádal (přesně tak, přece ty kravaty na alabastrových soškách Krista a Michelangelova Davida! a teď si vzpomínám, jak jsem se předevčírem zbytečně rozhlížel po harmoniu, které stávalo v mém pokoji vedle knihovny, nevíš, Zlatovlásko, co se stalo s harmoniem po kmotříčkovi Zouharovi? ale, buldočku, cožpak jsi zapomněl? dali jsme ho přece panu faráři z Roští do jeho nového postmoderního kostelíčka, a buldoček, totiž já, stojí zmaten a pokouší se rozpomenout), všecky ty suvenýry, které si mí návštěvníci postupně odnosili z mého domova a šikovně rozptýlili v prostorném podsvětí nádražního paláce.

A jak bych teď potřeboval mluvit se Sárou, jež mi v časech nečasech bývala útočištěm, bývala mi Sárou spárou, do níž jsem si zalezl, hnípal si tam a hojil se. Ale když jsem ji po sblížení se Zlatovláskou tak surově odmrštil, neměl jsem teď nárok se k ní přiblížit. A uvědomil jsem si, že vlastně nemám přítele. Snad jím kdysi byl Adam Obkročník, s kterým jsem se dobře znal ještě za studentských časů, ale při jeho pohřbu na počátku devadesátých let mi došlo, že jsem se mu skoro dvacet roků úspěšně vyhýbal, jen abych do něčeho nevletěl. Byl jsem sice v těch dobách stejně jako Adam všude nežádoucí a odevšad vyhozený, ale přesto jsem se pořád ještě obával, že bych se mohl stát ještě víc nežádoucím a ještě víc vyhozeným.

A pak jsem si konečně vzpomněl, kam jsem původně šel, kam jsem měl namířeno, než Miloš začal bušit lžičkou do okenní tabule a než jsem se dozvěděl o Kryštofově návštěvě. Původně jsem měl schůzku s Davidem. Ale nebyli jsme domluveni na žádné určité hodině, jsem celej den doma, stav se, kdy se ti to hodí, a zavěsil.

David je psycholog umění, stoupenec gestaltické koncepce, ale pokud vím, nikdy se neuzavíral před nějakou jinou zkušeností: tvarová psychologie mu nebyla ideologií, naopak, otvírala ho každému dalšímu hledání. V devadesátých letech mu vyšly dvě knížky pokoušející se porozumět tomu, čím dnes chce být výtvarné umění. A tím byl taky pro mě zajímavý. Ale sotva se dalo mluvit o přátelství. Kdysi mi žertem řekl, že si ho pletu s psychoanalytikem. To když jsem ho krátce před svou svatbou se Zlatovláskou náhodou potkal u haly Rondo a zašli jsme si na skleničku a nakonec jsem se rozpovídal důvěrněji, než bývá zvykem. Ale ta rozmluva neměla nikdy pokračování. A pak už jsme se setkávali jenom na fakultě a dosud nikdy jsem nebyl u něho doma. A včera mi překvapivě zavolal, že ulovil na blešáku na Římském náměstí moc zajímavý objekt, dá-li se to tak nazvat. Musel najmout taxíka k jeho přepravě, ale myslí si, že mu to rozhodně stálo za to, a mně zas rozhodně bude stát za to přijít se podívat. Jsem celej den doma, stav se, kdy se ti to hodí, a zavěsil.

Bydlel kdesi na Úvoze. Sedl jsem na tramvaj a rozjel se na Mendlák.

4. DÍL
Noční tango

Když Šebestián dostal nápad svolat rodinnou poradu, myslel tím samozřejmě všechny obyvatele domu, tedy i Bua Bua. A tak Buovi Buovi okamžitě zavolal do jeho kanceláře na přehradě a pak šel ještě otevřít okno, že hvízdne na Miloše a Zlatovlásku. Ale nehvízdl: nad korunami stromů se zrovna v té chvíli objevili dva jezdci jak zátky vystřelené ze šampaňského a Šebestiánovi došlo, že Miloš se Zlatovláskou právě teď přeskakují na svých ocelových ořích vysoký plot, který odděloval zahradu od okolního světa. A zavřel zas okno.

David je, jak víte, kamionem v Itálii a Miloš se Zlatovláskou kdesi na projížďce, ale protože je tu nebezpečí z prodlení, nemůžem už na nikoho čekat. Adam byl pravděpodobně unesen, a proto jsem vás svolal.

A co policajti? Nač je platíme z daní? zlobila se Sára.

Adamova existence je, jak taky víte, neprokazatelná. Nemůžem chtít po zhola neschopné policii, aby hledala někoho, kdo navíc ještě de facto i de iure neexistuje.

Já bych řekl, jak přišel, tak odešel, upozornil Bua Bua ve srozumitelné narážce na to, že se Adam objevil stejně záhadně, jak teď zas zmizel.

Tak pozor, protestoval Šebestián, to jsou dvě nesouměřitelné věci: objevil se přece dobrovolně, ale byl unesen proti své vůli.

Aha, a kde berem jistotu, že skutečně proti své vůli? ptal se zas Bua Bua.

A mám tomu snad rozumět tak, čílila se Sára, že Adamovi se už s námi nelíbilo, a tak nechal zinscenovat jakousi komedii s únosem?

Ale dřív než stačil Bua Bua odpovědět, ozval se dědeček Kondor. Seděl v kolečkovém křesle u okna a velkým hýkáním se teď snažil upozornit všechny na to, co se děje venku. Obrátili se tím směrem a uviděli, jak do prudkého svahu, na jehož vrcholku stál jejich dům, šplhá na kole listonoška, teď na konci léta nejspíš studentka brigádnice. A všechny v tu chvíli napadlo totéž. I vyhrnuli se na práh domu a hleděli na dívčinu, jak zabírá do pedálů a šplhá do strmého kopce, až jí v tom úsilí povylezla špička růžového jazýčku, och, té krásy deroucích se jazýčků! napadlo Kryštofa, ale trochu předčasně, protože ve svých pěti letech nemohl mít ještě ze studentčina jazýčku ten pojem. A když konečně dojela až nahoru a slezla z kola a sáhla do brašny, přece jen trochu zaskočena tím, s jakým zájmem je tady očekávána, stalo se, s čím tady všichni už počítali: vylovila podlouhlou obálku a podala nejblíž stojícímu Buovi Buovi, zatímco jí Šebestián podpisoval převzetí. A pak se už hlavy všech sklonily nad telegramem.

Nejvyšší čas k odeslání telegramu, připomenul kuchař.

Jakého telegramu? zapomněl už Adam.

Telegramu pro vaše drahé, aby se o vás nestrachovali, telegramu do domu na kopci. Jsem připraven, můžete diktovat.

Jste na mě moc hrr, bránil se Adam, který nikdy nebyl na telegramy. No snad – přemýšlel – by ten telegram mohl začít třeba tak, že se nacházím přibližně ve výšce sedmi kilometrů nad zemí, opravte mě, jestli se pletu, a pod námi jsou nařasené mráčky, člověk by řekl, že rozkošnicky rozhozené podušky, a já v těchto chvílích myslím na své drahé, na svého vnuka Šebestiána, na krásnou Zlatovlásku, na maličkého, ale po čertech chytrého Kryštofa…

Rozumím, řekl kuchař a zapsal si: VSECHNY POZDRAVUJI VRATIM SE BRZY DEDECEK ADAM.

Mig společnosti Mjednyj vsadnik letěl v té chvíli nad východním Slovenskem a právě se chystal překročit hranice Zakarpatské Ukrajiny.

Miloš se Zlatovláskou se jako dvě zátky šampaňského, jako dva obláčky aerosolu přenesli přes vysoký plot zahrady a dopadli na cestu sbíhající ke Královu Poli. A pak už s dědečkovým domem za zády uháněli přes panoramatický nadjezd nad údolím a dál ke královopolskému nádraží a dál k Semilassu a v podstatě tak kopírovali trasu autobusu čtyřiačtyřicítky, který spojuje sídliště Lesná s Královým Polem a běží pak Palackého třídou a přes Slovanské náměstí a po Skácelově ulici a přes Žabovřesky, jichž se jen letmo dotkne při vyústění Kroftovy ulice, a pokračuje směrem do Pisárek a zezadu kolem areálu brněnského výstaviště až na konečnou, jíž je Mendlovo náměstí. Zlatovláska se sice jak štěnice držela ocelové koňské šíje, ale přitom jejím převládajícím pocitem nebyla úzkost, ale slast. Kdyby se jí ovšem teď někdo přeptal na původ té slasti, pokusila by se zajisté najít nějaké vysvětlení, ale nikdy by nepřipustila, že ten slastný zážitek může mít taky něco společného se závozníkem Milošem.

Na Mendláku zastavil Miloš před stánkem s pečivem a koupil tamější specialitu, křupavé, propečené housky plněné povidly.

Jen jezte, čeká nás ještě dlouhá cesta, holčičko.

Takhle přece nevypadá telegram únosců, upozornil zas Bua Bua. Přece by nás Adamovým jménem neujišťovali, že nás všechny pozdravuje a brzo se zas vrátí, nýbrž dožadovali by se peněz v malých a neoznačených bankovkách. Aspoň tak já tomu rozumím.

Ten telegram je jen cár papíru, který nás má zmást, mínil Šebestián. A kdyby tady byla Zlatovláska, potvrdila by…

A kde je Zlatovláska? přerušila ho Sára.

Ale to jsem snad už říkal, s Milošem na vyjížďce.

Obávám se, že to není vyjížďka, poznamenal Kryštof, obávám se, že se roztrhl pytel s únosama. Ale všichni považovali jeho poznámku za nemístnou. Neříká se „únosama“, ale „únosy“, opravila ho Sára. Byl ještě příliš mlád, aby směl ironizovat počínání dospělých.

Den se posunul do pozdního odpoledne, a protože Mjednyj vsadnik letěl stále dál na východ, letěl teď vlastně do tmy (slunce běželo opačným směrem a táhlo za sebou obrovský černý stín jak vozataj svůj vůz), až nakonec kuchař natáhl ruku a rozsvítil lampičku nad Adamovou hlavou: Přeju krásný večer, pane Obkročníku.

Nápodobně, pane… eh… kuchaři. Chci se vás už chvíli na něco zeptat. Mluvíte dobře česky.

Třicet roků jsem sloužil v Brně. A z toho posledních dvacet coby kuchař v hotelu U Jakuba. Čekal jsem, až nadejde můj čas. Vidíte, teď si uvědomuju, že jsem vám to ještě nedopověděl. Když se carevičovi podařilo zásluhou vašeho otce utéct z Ruska, pohyboval se v emigrantských kruzích pod jménem Nikolaj Čebotarev. A jak už to tak chodí, zamilovala se do něho prostá anglická dívčina Alice Lavery a měli spolu syna Williama Lloyda Lavery, který působil jako učitel v britské provincii Severní Irsko. A teprve ke konci osmdesátých let se dozvěděl, že je ve skutečnosti Antonem Alexejevičem Romanovem. Ale odpusťte mi, žvanivému, já tady mluvím, mluvím a vy už zas možná máte hlad.

Ani nápad, bránil se Adam.

Jen se neostýchejte! Umím připravit prakticky cokoliv prakticky z čehokoliv a třeba i za těch nejkrušnějších podmínek. Ve svém oboru platím, smím-li to tak říct, za královský démant mezi kuchaři.

Opravdu ne, řekl Adam, jsem pořád ještě plničký vašich božských pelmeňů.

Adam se díval z okýnka a stále víc si uvědomoval, že už je tam tma jak v ranci a že tím rancem je obrovská ruská říše a že se do toho rance derou stále hlouběji a hlouběji.

Kam to vlastně uháníme? zeptala se Zlatovláska, maličko znepokojená tím, že se překotně vzdalovali městu a den už vstupoval do pozdního odpoledne.

Abych se přiznal, do hor, na Vysočinu, usmál se Miloš, ten ďábel.

A to je zajisté moc hezké, ale co na to řeknou Sára, Šebestián, Kryštof, Adam a nakonec i dědeček Kondor?

Zapomněla jste na Bua Bua.

Správně, co na to řekne Bua Bua?

Co by říkali? Budou dneska bez večeře a to je všechno. Moc jste je rozmazlovala a přitom je zde, věřte mi, člověk, který by si dokázal vážit všeho, co byste jen pro něho uvařila. Je tady duše, a slyšíte ji, Zlatovlásko? která by ráda tloukla jen pro vás…

Duše netlukou, Miloši, ledaže by se potloukly navzájem.

Špatně jste mi rozuměla, řeknu to jinak: má duše by se po vás utloukla, tak po vás prahne.

Nechte toho, Miloši, jste trapný… A víte, co mě teď napadlo? Kdysi jsem četla takový příběh a v něm chlapec, no vlastně ještě kluk, no vlastně ještě děcko, a o něco starší dívka jeli spolu koňmo nocí na Vysočinu… Však něco je tam čekalo… Ale co, Miloši? Vzpomenu si? No jasně, čekala je tam svatba! Svatba na Vysočině! Ale nejeli samozřejmě na žádných ocelových ořích jako my… Naopak, jejich koně byli… z mlhy a z par…

Tak to je náš příběh! Pojď se mnou, milá má, svatební lože je rozestláno!

Proboha, Miloši, jak vy ale dokážete být trapný! V tom vás nikdo netrumfne!

Velikým obloukem minuli Tišnov, kde se už rozžíhala prvá světla. Ale krajina byla stále ještě průzračná jako kostka jantaru. Jejich koníci začali pozvolna stoupat vzhůru.

A co tak soukromé bezpečnostní agentury, když už nedůvěřujeme státní policii a městským policajtům?

Jako kdybyste nevěděla, Sáro, protestoval zas okamžitě Bua Bua, že soukromý agentury jsou napěchovaný bývalýma estébákama.

Tak počkat, máme tady snad svatováclavský vojsko, máme tady blanický rytíře, ozval se Kryštof.

Jo, tos tedy zabodoval, kamaráde. Budem jak v nějaký hollywoodský fantasy pronásledovat únosce středověkýma rytířama!

Vůbec nejsou středověcí. Jsou mnohem starší. Nejspíš ještě raně románští.

Chápu, co chceš říct, Kryštofe, ale na věci to jaksi nic nemění.

Mýlíte se, Bua Bua, přidala se Sára, čím víc o tom přemýšlím, tím víc se mi to líbí. Vždyť můžeme zvednout celý vojsko, přičemž by na to stačil jediný člověk. A ostatní by zatím mohli zkoušet jiné možnosti a způsoby. A taky ten hollywoodský efekt by tady mohl sehrát svoji roli. Takhle tady jen sedíme a žvaníme a tohle by byl čin!

A Adama by taky potěšilo, že jeho rytíři budou konečně nějak užiteční, přisadil si Šebestián. Není nic parádnějšího, než být osvobozen vlastními zplozenci!

Bua Bua rozhodil rukama. Já vás varoval…

Ten obrovský ranec tmy tam dole je Rusko, svatá Rus, řekl si Adam, tisíckrát prokletá, krvavé hemeroidy světa, ďáblovy zvratky, obrovská koňská zdechlina, obsypaná smaragdovými mouchami, a přesto stále svatá! Nebyl tady od roku 1918, od tažení po Sibiřské magistrále, a teď se vracel! A co se tu mezitím odehrálo! Nepřetržitý sled vraždění, země v rukou lůzy, jež se stále navzájem rdousila, Kalvárie bez naděje na vzkříšení. O něčem věděl, protože mu to vyprávěli Šebestián, Kryštof, David i Sára, něco si uměl docela představit a o něčem se mu dokonce zdálo. Ale tu příležitost znova se tam podívat cítil teď překvapivě jako štěstí, neboť ho až teď napadlo cosi, o čem by tenkrát, před osmdesáti roky, samozřejmě vůbec neuvažoval, a sice, že ta legionářská léta byla snad z těch nejkrásnějších v jeho životě a osvobození malého careviče a jeho sestry, to bylo snad přímo umělecké dílo, a možná to nejlepší, co kdy kvitlo z jeho rukou.

Kuchař mu podal kyslíkovou masku a vysvětlil, že za chvilku začne Mjednyj vsadnik stoupat do velkých výšek, aby se mohl bezpečně přesunout nad masivem Velkého Kavkazu. A když pak už seděli v maskách vedle sebe, ukázal mu kuchař do té tmy za oknem a začal živě gestikulovat. Adam se tam úporně díval, ale pořád nic při nejlepší vůli neviděl, jen tu řitořitnou tmu, a přestože vynikal mimořádnou schopností porozumět gestům a mimice, jakož vůbec všemu obraznému, tentokrát musel kuchařovi odgestikulovat, že mu vůbec nerozumí (ale možná si jen špatně nasadil masku a měl teď nedostatečně okysličený mozek), a kuchař to znova zkoušel, ale zase s tímtéž výsledkem, totiž bez výsledku. Nakonec to oba vzdali.

A pak se už pod nimi tiše a neviditelně posouval Kavkaz, ale Adamova vytrénovaná obrazotvornost si v té tmě detailně vykreslila, jak se Mjednyj vsadnik nad Kavkazem vznáší jak rybářská třpytka nad spícím leviatanem, a viděl každý záhyb vrásčité kůže masivu a Adamova obrazotvornost tu vyváděla pravé divy statečnosti, když se spouštěla až na dotek s horskými hřbety, a dokonce otiskovala svá chodidla do věčného sněhu, ale pak už zážitek neviditelného Kavkazu zasáhl všechny Adamovy smysly a cítil se jím přímo obtěžkaný, takže mu každou chvíli hrozilo, že spadne ze svého sedadla a překotí se nám na záda, zvedne nohy a začne všemi tělesnými otvory chrlit žhavou kavkazskou hmotu, která se z Adama pořine jak divoce se mrskající tasemnice.

Ale kuchař zavčas zasáhl.

Najednou totiž sundal sobě a Adamovi kyslíkovou masku, podíval se na hodinky a řekl omluvně: Pardon, teď si uvědomuju, že jsem se spletl. Přes Kavkaz poletíme až tak asi za čtyřicet minut. Tohle nebyl Kavkaz, ale docela fádní rovina někde za Dněprem. A zbytečně jsme šňupali kyslík, letěli jsme totiž docela při zemi.

Ale netrvalo dlouho, slunce zapadlo a Miloš se Zlatovláskou už klusali docela potmě po zvolna stoupajícím svahu Vysočiny. Ale na jejich ocelové koníčky byl stoprocentní spoleh, protože byli vybaveni netopýřími radary, a Milošův udělal občas kolečko kolem Zlatovlásčina, ale i Zlatovlásčin ržal touhou a milostně se natřásal, ale Zlatovláska si přikázala nebrat to na vědomí.

Byl jsem pro vás nikdo, stěžoval si Miloš, protože jsem býval jen závozníkem. Ale už se všechno změnilo. Kvůli vám jsem se vyučil na komputerech a teď dělám Buovi Buovi účetnictví. A teď už výron mého citu nic nezastaví!

Jen se opovažte, Miloši! lekla se Zlatovláska. I kdybyste dělal Buovi Buovi kmenového šamana! Nezlobte se, nechtěla jsem vás urazit, ale nedáváte mi jinou možnost…

Aniž si to jezdci uvědomovali, přibližovali se rychle k místům, kde měl původně stát obří hypermarket, o němž se v reklamních prospektech mluvilo jako o Lady Dianě a kolem něhož měl vzniknout nový typ sídliště a společenského a kulturního centra. Jen brněnský sociolog a ekolog Keller divoce bušil na poplach, ale Klaus ho na jednom předvolebním mítinku nazval rudou bábou kořenářkou. Kvůli Lady Dianě vykáceli obrovský kus lesa a zplanýrovali pěkný kus Vysočiny, ale nakonec tam zůstala jen tahle spoušť, protože zahraniční kapitál na poslední chvíli spěšně ucukl.

Po dlouhém uvažování se nakonec rozhodli pro dědečka Kondora, když si to tak moc přál. To, že nemohl chodit, mu nijak nebránilo vládnout docela dobře rukama a v krunýři svatého Václava to byla celkem jednoduchá záležitost, vlastně jen dvě páky pro pohyb dopředu a dozadu, doleva a doprava. Kondor to přijal jako poslední velkou šanci svého života a to bývá začasto silná motivace. A možná dokonce tak silná, že mu umožní osvědčit se i tam, kde by ostatní selhali. A všichni tomu takhle věřili, kromě Bua Bua, jenž nemínil couvnout ze svého negativistického stanoviska. Ale to mu nebránilo, aby byl mezi publikem, co přihlíželo, jak dědečka Kondora vyzvedli na hřbet koně a opatrně nasoukali do zad svatého Václava.

Šebestián zavřel za Kondorem dvířka svatováclavského krunýře (zlomte vaz, dědo!) a kníže Václav škubl korouhví a celé vojsko se dalo do pohybu a sestoupilo tubusem pod zahradu, a sotva rytíři dostali svou šanci, ihned vypálili a o překot běželi, jako by už byl nejvyšší čas. A v místnosti zůstali jen ti dva, co je Adam sundal z koní. Ale tihle ze sedel vyhození si teď překvapivě pomohli na nohy a spustili se taky tubusem a packajíce o dlouhá ráhna korouhví rozběhli se za vzdalující se armádou.

Jak čiperní lidičkové, řekl Kryštof a hleděl za nimi, až si mohl oči vykoukat.

Mezitím už dávno přeletěli nad Kavkazem a začíná se rozednívat a země pod letadlem je od obzoru k obzoru potažena jemnou bílou srstí, jež je teď při východu slunce lehounce narůžovělá. Tož tak, Sibiř, přátelé. A kuchař už servíruje snídani (pirožky plněné rybím masem a černý čaj) a hned potom rozkládá na stolku před Adamem mapu a ukazuje mu, kde se teď nacházejí a kde je Jekatěrinburg (za Sovětů Sverdlovsk) a kde na ně čekají slavnostně prostřené stoly, a ukazuje mu, kde se to před osmdesáti lety přihodilo a kde Adam (kuchař se ovšem, jak víme, domnívá, že Adamův otec) provedl tu fantastickou operaci na záchranu careviče a jeho sestry Marie.

A copak se stalo s Marií? ptá se Adam.

Stala se z ní roztomilá stařenka, provdaná v New Yorku za ortodoxního žida. A moc se omlouvá, že nebude přítomna vašemu setkání s jejím synovcem, budoucím ruským carem. Už totiž nesnáší cestování letadlem ani lodí, už je jen věchýtkem, už je jen peříčkem, už je jen sněhovou vločkou, křehkým třpytivým krystalkem v tom obrovském třpytivém krystalu, kterým je New York. Ale stále vzpomíná na vašeho otce, svého zachránce, s nímž se vlastně viděla jen pár hodin, ale to stačilo, aby jí jeho obrázek navždy uvízl v paměti, takže muže svého života si pak už navždy vybírala do podoby vašeho tatínka, jiní ji, s prominutím, nedokázali rozpálit. A tak například její poslední manžel, ten ortodoxní žid, má dvě mateřská znamínka tady vzadu na krku, jak míval je váš tatínek blahé paměti, však vy je, hleďme, máte též. A na těch dvou mateřských znamínkách stálo jejich manželství jako na dvou nerozborných pilířích.

Po snídani položil kuchař před Adama elegantní pouzdýrko: Jen si račte nabídnout! A kuchař zmáčkl pružinku a pouzdýrko se prudce rozevřelo.

To je původní pouzdro na cigára, jež kouřil car Mikuláš II. Cigára vevnitř jsou samozřejmě jen čerstvé repliky těch původních, ale každý znalec by vám potvrdil, že chutí, barvou tabákového vlákna, konzistencí, váhou jednotlivých kousků, ale například i kadeřavostí tabákového kouře odpovídají věrně těm původním carským. I když kdoví, připustil jisté pochyby, kdo si bude osmdesát roků pamatovat chuť cigára? A vidíte a tady, bez lupy to ovšem nerozeznáte, jsou na každém cigáru carské insignie.

A kuchař Adamovi připálil a pokouřili spolu.

Mjednyj vsadnik letící nad Sibiří vrhal teď na sněhovou pláň veliký stín podobný patriaršímu kříži.

Obloha se nečekaně vyjasnila a hvězdy, které teď plály Milošovi a Zlatovlásce nad hlavou, vedly jejich koně stále výš Vysočinou. Až k Lady Dianě.

Velké zplanýrované prostranství, kde ještě nedávno rostla hustá a vysoká smrčina, ale kde teď zůstaly jen rozblácené výkopy, ale také zbytky jakéhosi bednění a rozkradených stavebnin, rozbitý terén a rozrytá pustina. Ale protože kamsi do centra ještě nedorazila informace, že tady žádný hypermarket a žádné společenské středisko nepostavili, poslali sem z Prahy velké billboardy s Klausem a opozičně smluvním Zemanem a ti, co je přivezli, se ani ničemu nepodivili (nebyli placeni za to, aby se divili) a vztyčili klausovské a zemanovské billboardy kolem té prázdné plochy, kolem té zpustošené pustiny. A Miloš se Zlatovláskou klusem vjíždějí na prostranství, kde měla stát Lady Diana, a Miloš okamžitě pokračuje ve svých neomalených námluvách.

A tak v závěru svého života dostal dědeček Kondor příležitost cítit se znova a ještě naposledy kondorem. Seděl v hrudníku svatého Václava, lehounce se přidržoval pák a opravdu se cítil jak Sarcorhamphus papa, kondor královský, zvaný též „supem Nového světa“. A svatováclavskými průzory viděl jen úzký pruh cesty před sebou, a jestliže jsme řekli, že se pák jen lehounce přidržoval, chtěli jsme tím zajisté také říct, že vůbec neřídil, nešoféroval, ale páky se v jeho rukách samy pohybovaly, tak je to, bylo přepnuto na automatiku. Však taky když poslali vojsko, aby vyrvalo Adama jeho únoscům, nikdo přece nepředpokládal, že by dědeček Kondor věděl kudy, a naopak počítali s tím, že kůň knížete Václava se sám přilepí na Adamovu stopu, poběží za svým pánem a demiurgem a vojsko potáhne s sebou. A dědeček Kondor měl posloužit jen jako lidský faktor, ta hřejivá výplň ocelových výdutí. Prostě Šebestián, Kryštof, Sára a nakonec i ten Bua Bua si představovali, že může být docela roztomilé, když svatováclavské vojsko Adama vysvobodí a hned potom se rozevře krunýř svatého Václava a jak z kukačkových hodin vyletí Kondor a vyřídí pozdravy od Šebestiána, Kryštofa, Sáry a nakonec i od Bua Bua.

Šebestián, Kryštof, Sára a nakonec i ten Bua Bua stáli na balkoně Adamova domu a mávali vzdalujícímu se jehelníčku svatováclavských korouhví a taky dvěma opěšalým rytířům, kteří se s korouhvemi pod paží pokoušeli své vojsko doběhnout.

Když máte zaráz na starosti tři proudy vyprávění (let Mjednovo vsadniku do Jekatěrinburgu, jízdu Miloše a Zlatovlásky Vysočinou a tažení svatováclavského vojska), může se vám přihodit, že něco neuhlídáte. A tak se mi naneštěstí vysmekl avion letící Sibiří a vysmekl se tak hloupě, že nabral kurz do země. Vypravěč se omlouvá a tvář si černým šlojířem halí.

Co je s pilotem? polekal se Adam. Přece ho tam nenecháme! Ale kuchař Adamem surově smýkl a táhl ho rychle pryč. A pak ho strhl do sněhu.

Nad hlavou se jim přehnala smršť hořící cupaniny ze sedadel letadla. A oheň vyšlehl ve strupatém sloupu až k obloze a tam ji pojal za choť. A jednatřicet kilometrů odtud se jeden z posledních exemplářů východosibiřského tygra, nádherný tvor, snoubící krutost s krásou, rozmrzele ohlédl po té nebeské svatbě. A pak se po malém zaváhání vydal směrem k hořícímu vraku.

Koně se Zlatovláskou a Milošem tančí v Lady Dianě (obklopeni ze všech stran megabillboardy) a Miloš je čím dál neurvalejší. Zlatovláska se snaží soustředit. Ví, že kůň by měl reagovat na stisky jejích kolen a údery jejích pat, ale nereaguje. A až teprve teď Zlatovlásce dochází, že její kůň se chová jak očarovaný. Tak se ovšem choval už i na zahradě, a ona nedbala a teď na to doplácí. A neřekl Adam něco v tom smyslu, že tihle koně, zbaveni svých jezdců, mohou být taky velice nebezpeční? Nevaroval tak náhodou před jejich zneužitím? Zlatovláska má pocit, že billboardy obstupující Lady Dianu se hrozivě sevřely. A že co nevidět se začne dít cosi děsivého.

Chci už domů, poprosí nakonec Zlatovláska pokorně. Udělejte, Miloši, něco s těmi koni, aby se zas vrátili.

I kdyby to bylo v mých silách, neudělal bych. Ale náhodou není. Ti koně mají svou vlastní, koňskou hlavu.

Miloš ví svoje a povolí uzdu své bezuzdnosti a hned zas škubne jejími opratěmi. Už si může dovolit všechno a taky si hned všechno dovolí. Postaví se v sedle svého koně a museli byste to vidět. Tu pustinu rozrytou bagry a posetou zbytky rozkradených tvárnic a taky ty billboardy kolem a koně, jak tím obratně tančí a neklopýtnou.

Tančí tango Ramona, v časech Adama Obkročníka tak oblíbené.

Svatováclavské vojsko seběhlo z Adamova vrchu (říkejme mu tak) do Králova Pole. Ale tady nevzbudilo (po nedávné demonstraci squatterů, manifestaci transvestitů, lampionovém průvodě feministek a karnevalech gayů a lesbiček a bojových pochodech reketýrů) vůbec žádnou pozornost, takže vojsko táhlo stále dál až na dálnici D1. A tady ovšem chvilku trvalo, než se mu přizpůsobila dálniční frekvence, ale pak už je taky nikdo nebral na vědomí.

Ale jak jsme si okamžitě stačili všimnout, něco tady nehraje, svatováclavské vojsko totiž neběží na východ, za Adamem Obkročníkem, ale na západ. A v té souvislosti nás napadá myšlenečka, jestli si to fešáci nepopletli? Vždyť očividně netáhnou na Sibiř, ale na Prahu. Ale pak se nám okamžitě rozsvítilo: jsou to přece blaničtí rytíři a tak jejich povinností není zachraňovat Adama z rukou jeho únosců, na nic takového nejsou tak říkajíc naprogramováni. A co tedy? Copak se k nám teď valí sovětské tanky nebo nacistické motostřelecké jednotky? Copak snad leží na naší zemi příkrov hnědého anebo rudého moru? Takže co, fešáci? Přece jenom jste si to popletli?

Adam s kuchařem jdou a jdou nedohlednou sibiřskou pustinou, lesostep, tundra, tajga, nemají tušení, kam vlastně táhnou, kterým směrem je Jekatěrinburg, ztratili tu nejzákladnější orientaci, vždyť jediný přístroj, který mají s sebou, je těžká armádní pistole, kterou kuchař vyfasoval, aby mohl v nebezpečných situacích ochránit Adama, ale s kterou stejně neumí zacházet, přestože ho to učili. Kuchař má totiž odpor ke zbraním a zastřelit anebo třeba i jen postřelit člověka nebo zvíře je v děsivém rozporu s jeho povahou. Je to člověk navýsost citlivý, navýsost mírný až něžný, kapry, kuřata, kachny, husy, krocany, krůty mu v kuchyni vždycky podávali už naporcované a teprve potom začínala jeho kuchařská práce.

Adam a kuchař jdou nedohlednou sibiřskou pustinou a v závěsu za nimi, dosud nepozorován, k smrti vyhladovělý tygr. Neodvažuje se zaútočit. Bral by zvlášť kuchaře, bral by zvlášť Adama, ale dva, to je příliš veliké sousto. A ne snad pro jeho žaludek, nýbrž příliš veliké sousto pro jeho schopnost zaútočit a zadávit. S lidmi bývá ta potíž, že mohou mít u sebe zbraň, takže když napadne jednoho, druhý zatím tasí. Čeká tedy na příhodnější situaci, až třeba jeden z nich klesne únavou a ten druhý ho tam nechá klidně ležet, anebo až se poperou (i to se stává, tygr ví svoje) a jeden druhého zmrzačí anebo zabije. Ale nejspíš čeká na noc. V noci je tygří našinec jak ryba ve vodě. Zatímco lidi, pokud zrovna nemají infračervenou optiku, a tihle ji mít nebudou, tak jsou handicapováni a vůbec celkově oslabeni. Ale pak se stane něco překvapivého. Najednou se otočí vítr (což ještě není to překvapivé, vyčkejte) a Adam, který chválabohu dosud nezapomněl na své zkušenosti ze sibiřské anabáze, se teď otočí s ním. Vždycky, když se v otevřené krajině otáčí vítr, je dobré vědět, co máte v zádech.

A tak si pohlédnou do očí.

A Adam rozpaží a kráčí vstříc tygrovi.

Ale nerozpažil snad proto, že by se chystal tygra obejmout orientálním zápasnickým chvatem, ale rozpažil, protože ví, že čím větší plochu teď vystaví větru, tím větší dávku zásvětního pachu nabídne. A tak tygra surově udeří peruť křídel záhrobních: škubne hlavou, otočí se, stáhne ocas mezi nohy a rychle mizí v podrostu tundry.

Kuchař tam chvíli strnule stojí a pak jde k Adamovi, čichne mu k podpaží a kývne. A podá mu ruku a stiskne:

Jsem Michail Ivanovič Pozymarjov, poslední kuchař cara Mikuláše II., zastřelený v Carskom Sele hned po deportaci carské rodiny. Jsme téže entity – vy i já. Takže předpokládám, že jste přímo Adam Obkročník, zachránce careviče Alexeje.

Viděli jste někdy tančit lipicány na melodie vídeňských valčíků? Je to nepochybně nádherná a okázalá podívaná, ten nejkrásnější dar zvířat člověku, ale všimli jste si, že je v tom tanci vždycky něco nápadně mechanického? Zatímco když tančili oceloví koně s Milošem a Zlatovláskou, bylo v tom zas cosi nápadně živého. A je to snad tím rozdílem mezi valčíkem a tangem? Anebo tím, že lipicáni, ozdoba císařského dvora, byli záměrně drezurováni jako mechanické loutky, proměněni v kouzelné marionety, kdežto Adamovy skutečné marionety měly naopak ctižádost oživnout?

Koně s Milošem a Zlatovláskou tančí Ramonu, to dojemné tango z časů našich dědů, a Miloš stojí v sedle a lehounce se pohupuje a jeho kůň krouží kolem Zlatovlásčina a oba tančící koně se jak Země s Měsícem pohybují zároveň po veliké elipse uvnitř vyprázdněného prostoru obstoupeného billboardy. Celá Lady Diana se proměnila v obrovský taneční parket. A tak nechme je tam ještě chvíli tančit, nechme je kroužit v tom už opravdu závěrečném tanečním finále, v posledním Milošově tangu, v té přeludné iluzi, jež se už za chvíli jediným škubnutím rozhrne.

Svatováclavské vojsko se valilo po dálnici D1 na Prahu a bylo sledováno lhostejnými zraky pasažérů expresních autobusů a nanejvýš se občas nějaké děcko jak čertík nasupilo a přes sklo vyplázlo na patrona země české jazyk. Kondor to pohoršeně sledoval. Ještě docela nedávno bylo nepředstavitelné, že by se všechno tak rychle propadlo do tak děsivé netečnosti. Pasažéry expresních linek už nedokázalo nic dojmout.

A Kondor si na okamžik lehce zdříml, jak se mu to už v jeho věku každou chvíli stávalo, ale řídicí páky se v jeho rukách dál samy pohybovaly a Kondorovi se zdálo, že hraje kuželky v jundrovské nábřežní hospůdce a během kratičkého spánku se mu zdála nekonečně dlouhá a hlučná partie kuželek, která uváděla v zuřivost rybáře na břehu Svratky.

Ještě před západem slunka překročili kuchař s Adamem hranici oddělující tajgu od tundry a z toho se dalo bezpečně usoudit, že jdou ze severu na jih, ale ta informace jim nebyla k ničemu, když neměli nejmenší tušení, v které části Sibiře se zřítil Mjednyj vsadnik. Nicméně večer toho prvého dne se utábořili na kraji smrkového lesa, celou noc hlídáni ostrými psy (vlčáky) Adamova a kuchařova záhrobního pachu.

Ještě před východem slunka probudil kuchař Adama a předtím, než se vypravili na další cestu, posnídali z toho mála, co jim tajga nabídla (kuchař odloupl kůru sibiřského smrku a z hmyzího a larvího hemžení připravil docela chutný sibiřský závtrak, díky veletuctu kapsiček s ingrediencemi, jež měl našité na rubu saka i kalhot), a navzájem si po staroruském způsobu otřeli pysky a už zase šli. A pak se před nimi mihlo cosi navýsost srstnatého a vycházející slunce se rozbzučelo jak ladička, jak přibližující se roj, ale náhle zas zmlklo a vzhůru do nebe šroubovitě rostlo mohutné ticho, obří spirála ticha a Adam neodolal a náhle padl před ní na kolena, aby vychutnal tu krásu. A chvíli tam zůstal klečet zrovna jako před osmdesáti lety. A zrovna jako před osmdesáti lety mu někdo položil ruku na rameno… Ale tentokrát to nebyl pán vší Sibiře, admirál Kolčak, nýbrž nebožtík carský kuchař: Budem už muset jít, pane. Už se čeká jenom na nás. Budoucí car přislíbil svému otci, že dřív nevstoupí na trůn, dokud se nesetká –

Vždyť já vím, přerušil ho Adam a kuchař mu pomohl na nohy a, hnáni strašlivým pocitem odpovědnosti, začali znovu zuřivě bloudit Sibiří.

Miloš stále ještě stojí v sedle tančícího koně a dál krouží kolem Zlatovlásky, když si náhle spustí kalhoty. Zlatovláska po něm s odporem plivne, ale Miloš se tomu jen směje a stále víc se rozhoupává, připraven každou chvíli skočit. Je veskrze zkažený a prolezlý na prst tlustými červy hanebných úmyslů a bezcitné hvězdy a otrlý měsíc osvětlují scénu, odehrávající se pořád dál ve zpustlé Lady Dianě, obstoupené obřími billboardy.

Nakonec se Zlatovláska vrhá pod kopyta koní, ochotna nechat se raději rozdupat, než aby ji Miloš zneuctil. Jenže právě v té chvíli už Miloš skočil a proletěl těsně nad uprázdněným Zlatovlásčiným sedlem a zabodl se svým (na Zlatovlásku nabroušeným) deflorákem doprostřed megabillboardu a už tam zůstal přišpendlený jak vzácný exemplář páskokřídlece Eupithecia petropolitanata (nevýrazná křídla a přimáčknutý konec zadečku) z proslulé entomologické sbírky Vladimira Nabokova.

Zlatovláska se vrhla sice pod ocelová kopyta, ale vůbec nic se jí nestalo, protože Adamovi blaničtí koně byli spolehlivě seřízeni jak ten nejpřesnější švýcarský hodinový strojek. Okamžitě se zastavili a sklonili k Zlatovlásce své najednou už zas přátelské tlamy.

Teď, když se Miloš sám přišpendlil doprostřed obřího billboardu, spadlo z koní zlé kouzlo a jeden před druhého se nabízeli, že odvezou Zlatovlásku zas domů. Zlatovláska políbila oba na sklánějící se přátelské ty nozdry (Budu vám teď říkat Radúzi a Mahuleno, špitla jim do ocelových oušek) a zvedla se zas na nohy. Ale když už seděla na jednom z nich a když už opouštěli Lady Dianu, přece jenom neodolala a ohlédla se a přišlo jí Miloše bezmála líto, jak tam visel se spuštěnými kalhotami, jako by pykal v koutě na zvlášť ostudné hanbě.

Sbohem, Miloši, zamávala jeho bílému zadku, a polepšete se, človíčku!

Dědeček Kondor otevřel oči a uviděl průzorem, že jsou stále ještě na D1 a uhánějí dál ku Praze. Něco tady pohříchu nehrálo, ale nemínil si tím teď lámat hlavu. Blaničtí rytíři přece vždycky sami vědí, kde je jich nejvíc zapotřebí. A znova se propadl do svého kuželkového spánku, do jundrovské hospůdky na nábřeží Svratky.

Nádvoří Pražského hradu se zaplnilo svatováclavským vojskem. Nepochybně jsou to oni, pane prezidente, řekl poradce Jiří Pehe, aniž se pohnul od okna. No nic, uvážil po chvíli prezident, budeme muset napojit koně a pohostit jezdce. A šel také k oknu a byl uvítán šťastným zaržáním.

Vylezl jsem z nádražního podchodu a chvíli tam postál, ještě celý rozvibrovaný z toho setkání s Mínótaurem, a pak jsem sedl na tramvaj a rozjel se na Mendlák. Za Davidem!

Ale když jsem na Mendlově náměstí vystoupil, to už z chrámu Nanebevzetí Panny Marie odbíjelo poledne, a já ke svému překvapení zjistil, že je navzdory všemu, co jsem právě prožil, nádherný letní den a že mám navzdory všemu docela hlad. I zamířil jsem ke stánkům s občerstvením, a zvláště k tomu jednomu, kde se prodávaly do zlatova propečené křupavé housky, plněné sladkobolným povidlím.

Úvoz je široká a ošklivá ulice, stoupající z Mendláku strmě vzhůru. Je na ní dost šílená frekvence, vlastně ten hlavní brněnský tah, co je takhle jen maličko odkloněn od centra města. A teď právě je vše o to komplikovanější, že Úvoz je na několika místech rozdlábnutý, připomíná obrovské napuchlé dásně s vytrženými zuby, všude hromady stavebnin, bagry, buldozéry, sbíječky a mezi tím se nahoru dolů vlečou nekonečné konvoje vozidel a každou chvíli se nějak zaseknou a houkají klaksony a řidiči vylézají ze svých kabin a běhají tam se svýma mobilama jak rozzuření mravenci.

A když jsem pak čiperně uhýbal před nějakým náklaďákem, který se vmáčkl až hluboko do chodníku, stalo se mi, že jsem se přitom zakousl do své housky tak nešťastně, až mi kus povidel skanul na košili, a jak jsem se ho pokoušel setřít, zůstal mi tam ošklivý pruh.

Díval jsem se po domovních číslech a občas jsem přitom musel vycouvat mezi odstavenými vozidly z chodníku až do ulice, abych vůbec viděl přes jejich vysoké a ještě něčím naložené korby. A pak jsem konečně stanul před tím domem a měl jsem velice zvláštní pocit, který naprosto nesouvisel s tím, co jsem dneska zažil. Ale jakmile jsem za sebou zavřel těžké domovní dveře s barevnými secesními sklíčky ve čtyřech okéncích nahoře, začal jsem stoupat z poschodí do poschodí a nerozhlížel se vpravo vlevo a nedíval se ani po jmenovkách nad zvonky, nýbrž jsem pořád s toutéž překvapivou jistotou pokračoval až do čtvrtého poschodí a tady rovnou k Davidovým dveřím, jako bych tu nebyl poprvé.

Dvakrát jsem krátce zazvonil, a napřed to vypadalo, že byt je prázdný, nezaslechl jsem zvnitřku nejmenší pohyb, ale v okamžiku, kdy jsem se chystal ještě jednou zazvonit, se otevřely dveře.

Pro pět ran do čepice, Šebestiáne, dneska vypadáš jak umučení boží! uvítal mě David srdečně a pozval dál, hledě na skvrnu po povidlech na mé košili.

Ale sotva jsem vstoupil, všechno mi došlo a najednou jsem přesně věděl, kde jsem. A zatímco šel do kuchyňky připravit čaj, pilně jsem se rozhlížel a shledal, že všechno je tam, kde jsem očekával.

Davide, prosím tě, řekl jsem, když se objevil s hrníčky a konvicí, mohl bys mi prozradit, jestli máš na té skříňce naproti takový velký svícen ke slavnostním příležitostem na jídelní stůl?

Neodpověděl, podíval se na mě a pak postavil tác s hrníčky a konvicí přede mne na stůl a otočil se a šel ke skříňce, otevřel ji a uviděl jsem přesně ten svícen.

Promiň, můžu ještě pokračovat? Ve vedlejším pokoji, a kývl jsem k zavřeným dveřím, máš hnědý kovral, knihovnu s policemi přes celou stěnu, u ní stoleček s počítačem a takovou polstrovanou židlí a na stěnách tři obrázky – přivřel jsem oči a soustředil se – zátiší s cínovým pohárem, šikovná kopie Morandiho, dále nějakou zvětšenou kaligrafii na způsob Hartunga a vedle ní je velký fialový motýl jak z Rorschacha.

Vidíš a já bych si myslel, žes do mého bytu ještě nikdy nevkročil.

Počkej, zpozorněl jsem, počkej, a zvedl jsem se a šel k většímu výstupku, který jak příď lodi vnikal do pokoje, a zaklepal jsem tam na zeď. Slyšíš to? Slyšíš to, bláho? Je tam zazděná skříň, taková velká trojúhelníková almara.

Cože, zasmál se, ty se teď živíš jako senzibil?

Kdepak, Davide, zavrtěl jsem smutně hlavou, je to bohužel mnohem horší. Já totiž v tvém bytě žiju.

Neumíš si představit, jak je to zvláštní, setkat se s tím bytem ve skutečnosti, řekl jsem a dále se rozhlížel a začal jsem se dostávat do ráže. Víš, Davide, v tom snu jsem o dost mladší a neučím na fakultě, ale na gymnáziu. Zlatovláska je tam taky mou ženou, ale není mezi náma zas tak nápadný věkový rozdíl. A bydlí s námi i můj syn Kryštof, jenže v tom snu mu není jednačtyřicet jako ve skutečnosti, nýbrž jenom pět roků. A taky tam žijeme v jedný domácnosti s ježkem, s takovou potvorou bodlinatou, a ta nejraději spává tady, promiň – a otevřel jsem dveře do kuchyňky a ukázal do kouta pod štokrdle.

Tak ty mi v noci bydlíš v bytě, žiješ tady svůj druhý život? říká tiše David a taky se rozhlíží kolem sebe.

Přesně tak, nosím tvé pantofle, jím z tvých talířů a přes tvůj počítač se napojuju na internet a z tvých oken čumím na ten šrumec na Úvoze a dělám to se Zlatovláskou, promiň, ve tvý posteli a na rozdíl od tebe jsem si už objevil tu zazděnou almaru ve zdi a rozšířil tak své skladovací prostory a Zlatovláska tam ukládá balíky starých časopisů, ale ještě taky deky, stanovou celtu, ale i nějaký kastroly, potlučený hrnky, krabice a truhlíky se šroubkama a hřebíkama, kotouče drátů, motyky, kladiva, sekyry…

Jestli tomu správně rozumím… Moment, kam jdeš?

Nevzrušuj se, hned jsem zpátky, trefím sám… A pospíšil jsem si na záchod, abych zas ulevil své prostatě. A taky tam bylo všechno jak v mém snu, i ta skvrna na zdi v podobě meče krále Artuše.

Jestli tomu správně rozumím, zopakoval David, když jsem se zas objevil.

Nerozumíš. To vůbec ještě není celé. Pak se mi totiž ještě zdá druhý takový sen. A v tom druhém snu jsem malířem a synem malíře, ale taky vnukem hodně slavného sochaře a malíře, který se náhodou jmenuje jak můj dávný spolužák z fakulty, Adam Obkročník. Všechno je v tom snu přeházené, představ si, jména, osoby, vztahy, věci i jejich významy, jako kdyby tam řádila nějaká sémiotická vichřice. A v tom druhém snu bydlím nad Královým Polem, poblíž Kociánky, v takovém obrovském domě se zahradou, v domě na kopci. A Zlatovláska tam není mou, ale tvou ženou a já jsem jen jejím starším bratrem. A ty seš v tomhle snu řidičem kamionu a jezdíš s ním až někam do Itálie…

Tak to se povedlo, nikdy jsem tvou ženu ani neviděl, neznám tvou Zlatovlásku.

Jo, to se povedlo (souhlasím a cítím, jak se začínám proti své vůli rozpalovat), zapomněl jsem ti totiž ještě říct, že v tom prvém snu seš zas Zlatovlásčiným milencem. A Zlatovláska tam pendluje mezi mnou a tebou, mezi manželem a milencem, a cestou ke mně, ale taky cestou k tobě šuká v autě s Adamem, s takovou mrchou taxikářskou…

Klid, klid, Šebestiáne, neblázni, nic se neděje, uklidňuje mě David, vždyť přece mluvíš jen o svých snech! A teď pojď, ukážu ti, co jsem si přinesl z blešáku. Mám to na balkoně. A bere mě kolem ramen a zvedá ze židle.

Pohnul jsem se bez zájmu, ale byl jsem si vědom toho, že přece kvůli tomu jsem původně přišel: podívat se, co si včera přinesl z blešáku na Římském náměstí. A tak jsme šli do vedlejšího pokoje a tudy na balkon.

A David otevřel dveře a uviděl jsem okamžitě cosi velikého, cosi ohavně velikého, ale zabaleného do nějakého papíru. Zůstal jsem stát v pokoji, protože na ten maličký balkon bych se už nevmáčkl, a díval jsem se, jak se tam David potýká s provázky, kterými je to celé převázané. Ještě chvíli se s tím mořil, zbytečně škubal smyčkami a uzlíky a jen se mu to dařilo ještě víc zauzlit, až si odplivl a řekl, počkej, uhni, a šel do kuchyně a donesl si ostrý nožík a teď opatrně (a všiml jsem si, jak opravdu velice opatrně) začal přeřezávat uzel za uzlem, provázek za provázkem, a dokonce si klekl, aby mohl se stejnou opatrností přeřezat i spodní uzlíky.

A já se zatím díval přes Davida a ten jeho balík, díval jsem se z balkonu, jak se na ulici bagr zakusuje do rozmláceného chodníku a kousek od něho zas sbíječka vyhazuje dlažbu. Ale pak jsem náhle zvedl hlavu a natruc tomu hluku a taky všemu, co jsem dnes zažil, nad ošklivými činžáky dál zářila letní obloha, šťastné slunko, jež nikdy nehasne, a přese všechno, co se mi dnes stalo, život dál pokračuje, země se dál otáčí kolem slunce a krev dál protéká tepnami a lidé proudí koryty ulic a události řekami příběhů a naporcovaní králíci zažívacími trakty poživačníků a výkřiky hrdly nešťastníků a semena vstříc vaječníkům žen, snad ještě bude v mé moci všechno změnit aspoň tak, abych to uměl přijmout a abych se s tím dokázal smířit, a tak ten viditelný kousek oblohy nad špinavými fasádami jako by mi znova nabízel šťastnou příležitost, jako by byl radostným praporem, vystrčeným nad střechy.

A to se už Davidovi podařilo uvolnit všechny provázky a uzlíky a jediným škubnutím strhl všecky papíry z balíku. V hrůze jsem vykřikl!

A vykřikl jsem tak, že i dělníci od hlučného bagru a sbíječky pustili všechno z rukou, vyplivli cigarety a dívali se nahoru, na balkon.

Už musíme jít, řekl David, a přestože jsem neměl tušení kam, nedokázal jsem se vzepřít. Teď byl zas David v ráži a taky mě hned napadlo, že když jsem mu vyprávěl své sny, tak po celou tu dobu údiv jen hrál.

Pečlivě zamkl byt, jako kdyby vyrážel na delší služební cestu, sjeli jsme výtahem a zabouchli za sebou domovní dveře a spustili se hned po Úvoze dolů, na Mendlovo náměstí, David, já a Kryštof, můj syn. Kryštof měl ještě na zátylku nalepený jakýsi cár novinového papíru a na zádech ostatně taky, jak ho David nepořádně rozbalil, ale já jsem po tom nedokázal sáhnout a strhnout to, prostě to nešlo, nechtějte to po mně. Obtížně jsme se pohybovali po chodnících Úvozu a každou chvíli nešikovně uskakovali před nějakým řidičem, co se vyhýbal výkopům na ulici a najel přitom mezi chodce.

Tati, zlobil se Kryštof, proč to dělají? Řekni jim, prosím tě, ať už to nedělají…

Kryštof byl přesvědčený o tom, že vládnu vším, tak jako dítě věří, že jeho otec má nesmírnou moc a může kdykoliv a kdekoliv zasáhnout. Sevřelo se mi srdce a stáhl se mi žaludek, kdykoliv jsem se na svého syna jen podíval: mohutný chlap s neohrabanými pohyby a zarostlý několikadenním strništěm, ale v obličeji mi tak děsivě podobný.

A byl jsem zas zpátky na Mendláku, náměstíčku propadlém dopravnímu chaosu, kde se lidi motali ve velkém kolejišti tramvají a v přebíhajících tlupách křížili dráhy autobusů anebo neklidně bloncali po refýžích.

David nás vedl na tramvaj do Bystrce, ale ta se právě chystala rozjet a ještě okamžik a dveře se hermeticky uzavřou. Ale David chytil mě a Kryštofa za ruce a vykřikl: Běžíme, děcka! a letěli jsme a nemilosrdně poráželi všecky, co nám stáli v cestě. Jak to se Kryštofovi líbilo!

Tramvaj byla plná těch, co ještě spěchali na přehradu, protože byl opravdu, znovu připomínám, nádherný letní den. Kryštof seděl na sedačce před námi a pořád se otáčel a díval se na mě, oči ze mě nespouštěl. Ale David pokračoval, jako by se nic nestalo, v našem povídání o mých snech.

Myslím, že jsme mluvili o dvou kuchařích v těch tvých dvou snech, navrhl.

Přísahal bych, že jsem ti o kuchařích nic neřekl, vrtím hlavou, o kuchařích vůbec nic.

Tak to bys křivě přísahal, hrozí mi prstem. Však pojďme dále! Kuchař z toho tvého prvého snu, jestli jsem to správně pochopil, je dobrák od kosti. Nedokáže ani zabít kapra anebo zakroutit krk slepici. Ale zato výborně vaří, peče, smaží. To je přece ten kuchař, co unese Adama až kamsi na Sibiř, kde se mají setkat s budoucím carem, ne? Je to tak? Oprav mě, jestli se pletu. Zato druhý kuchař, kuchař z toho tvého druhého snu, je krvavý terorista a ten přídomek kuchař je nejspíš míněn ironicky. Pokud ovšem ironie může být součástí snu, co myslíš, Šebestiáne?

Nevím, řekl jsem. Ale ve snech snad může být všechno, co je v životě.

Tak tohle si myslíš? To si opravdu myslíš? říká David pobaveně. No, pojďme ještě kousek dál. Takže ten druhý kuchař z tvýho snu, co má jen přídomek kuchař, ale ve skutečnosti je to terorista, se v Brně zúčastní natáčení velkého televizního seriálu o teroristovi z někdejších Rudých brigád. Terorista v tom seriálu samozřejmě hraje teroristu, je to naturščik, umí jen sám sebe, umí jen teroristy. Ale teď pozor. Televize v tom tvém snu natáčí s tím teroristou-naturščikem kdesi u starého brněnského železničního viaduktu, ano, ve čtvrti s takovým štířím jménem… ve Štířících? Ne, ve Štýřicích, tak je to! Ale počkej (a zavrtěl hlavou), teď jsem to popletl, je to přece jenom jinak! Totiž ty Štýřice zůstávají, ale u starýho, kamennýho železničářskýho viaduktu se nenatáčí nic s kuchařem-teroristou, ale se třemi kavkazskými gorilami, se třemi zabijáky.

Takže tři kavkazské gorily, tři kavkazští zabijáci jdou po břehu Svratky nedaleko viaduktu, je na sklonku léta, zrovna jako dnes, a slunce ještě krásně hřeje, zrovna jako teď, a zabijáci jsou oblečeni jak emeritní senátoři v parádních oblecích, nažehlené puky, kravaty klausovky, v kapsičkách kapesníčky, ale najednou ti udělají něco nečekanýho, jeden se podívá na druhého a už si zují boty a svážou je tkaničkama a jak vandráci si je přehodí před ramena a přelezou přes zábradlí a spouští se opatrně po kamenné navigaci do koryta řeky a s vyhrnutými nohavicemi jdou prostředkem mělké vody (je tam teď sotva po kotníky), a dokonce si snad i hvízdají nějakou písničku, jako by úplně zapomněli, že jsou zabijáci, a ne kavkazští kluci, a že tohle není křišťálový horský potok, ale dost ošklivá městská řeka…

Krásný a výpravný sny míváš, Šebestiáne, člověk by ti záviděl (a David se na mě dívá po očku), kde na takový sny chodíš a proč právě tebe takový sny navštěvujou…

Ale v tu chvíli se k Davidovi někdo protlačil a sklonil se k němu a chytil ho prudce za rameno: To je náhodička, že, Mirečku?

David se postavil a prudkým pohybem se mu vytrhl: S někým si mě pletete…

Ale no, no (a cizinec zamlaskal), tebe si pamatuju nadosmrti, takovej ksicht se nezapomíná… Takže jak se teď jmenuješ? Oldřich, Pavel, David, Karel? A co teď provádíš? Komu nasazuješ ohlávku a koho teď paseš na nebeských pastvinách?

David se k němu nakloní a něco mu tiše říká a pak vezme toho člověka pod paží a rychle se s ním protlačí kamsi mimo dohled, na druhý konec tramvaje. A za chvíli se vrací: Tihle lidi jsou jak sliz. Když nedáš bacha, tak se nalepí.

Vystoupili jsme na konečné a napřed jsme šli v houfu, co spěchal na přehradu, a Kryštof se držel za námi, ale přitom se stále ohlížel na všechny strany a někdy se i zastavil a na něco se zahleděl, a zatímco se díval Pánu Bohu do oken, kousek jsme popošli a mezi nás a Kryštofa se dostali nějací lidi, takže propadl panice a hned nás s funěním dobíhal.

Šli jsme od přístaviště po silnici směrem k Oboře a pak jsme prošli kolem jakési chaty, na níž jsem uviděl nápis DERATIZAČNÍ SKLAD, HUBENÍ KRYS, MYŠÍ A ŠVÁBŮ! Vrátil jsem se, zastavil se a chvíli jsem na ten nápis zmateně hleděl. A taky David se vrátil a zastavil se za mými zády. A taky Kryštof se vrátil a zastavil se za Davidovými zády. A když jsem se otočil, oba se na mě svorně usmívali, až mě to dojalo. A pokračovali jsme v cestě. David šel najisto, jako kdyby s námi spěchal k předem dohodnutému místu. A opravdu, vylezli jsme do svahu a octli se před zbrusu novou restaurací. No, měla trochu neobvyklý název: Restaurant Bois Bois. Což znamená francouzsky Les Les anebo taky Dřevo Dřevo.

Myslím, že je tak právě čas na opožděný oběd nebo předčasnou večeři, navrhl David.

Hned od vchodu jsme viděli, že je to slušná, i když dost nacvaknutá hospůdka. Seděli tam pravděpodobně všichni ti, co do těchto končin přijeli holdovat vodním sportům, než zjistili, že kýžená Brněnská přehrada je už jenom obrovský, rychle rozkvétající septik, a skončili proto v Bois Bois, aby své zklamání zapili a zajedli.

David se rozhlédl a už nás vedl ke stolu, který se právě uvolňoval. Chvíli jsme stáli stranou a čekali, až si dáma a dva pánové posbírají propriety a až si dáma odváže od nohy stolu ochočenou fretku na obojku, ten ochotný předmět denní potřeby, a pak se ještě usmála na Kryštofa a už se úhledně vytratili.

V Bois Bois se o nás výtečně postarali. Dostali jsme překvapivě bohatý jídelní lístek a zpytoval jsem Kryštofa, co by si tak dal, ale kýval na všechno jako ta pokladnička na milodary v podobě černouška, co bývala v čase mého dětství v kostele svatého Josefa v Josefské ulici. Spořádal toho nakonec obrovské množství, padalo to do něho jak do těžební jámy (stále mluvím o Kryštofovi), povídali jsme si s Davidem a občas jsem přitom zvedl ruku a přivolal číšníka a objednal svému synovi další chod (klidně shltl škvarkové knedlíky třeba i po sladkém rýžovém nákypu, zmizel v něm i slušný kus skopového a už nám přes hlavy natahoval ruce po telecích medailoncích, které číšník právě přinášel, uvědomoval jsem si, jak ubohá asi bude ústavní strava a že aspoň jednu pořádnou večeři svému synovi sakra dlužím, pohltal tam nakonec všechno, jak jim to tam leželo a běželo, plněného bažanta a dušenou hrušku v červeném víně, ragú z uzených ryb a candáta na smetaně, plněnou cibuli s houbami a bazalkovou majonézu, pomerančový puding s krémem a sibiřské pelmeně, a kuřecí kosti praštěly drceny jeho mohutnými čelistmi, můj Bože, kosti snad jíst nemusíš, Kryštofe!), však jsme tam taky seděli nekonečně dlouho, až do pozdního večera a až na sám práh noci, udělali jsme mastný účet a byli jsme ti nejvytrvalejší hosti, které je nakonec třeba vypudit různými roztomilými manévry, kdy číšníci parádně stepují kolem stolu, aby upoutali pozornost, ale přes paraván našeho zaujatého hovoru (vyprávěl jsem o Mínótaurovi na střeše Hlavního nádraží, ale taky o šukavých průvodech, co táhnou za Zlatovláskou, sotva vytáhnu paty z domu, a znova o snech, skoro nespím, ale kdykoliv zavřu oči, sny se na mě vrhají jak vzteklí psi) a přes Kryštofovu bezuzdnou žranici nepronikl klapot stepujících číšníků, až si konečně bezradný vrchní za našimi zády třikráte přezdvořile odkašlal a vyprovodil nás pak až ke koberci běžícímu od prahu hospůdky do svatostánku noci.

Hodně dlouho jsme pak šli po břehu přehradního jezera. I neodolal jsem a zeptal se Davida, kam nás vedeš?

Do jater jednoho z tvých snů. Anebo do sleziny.

Ale neměl jsem už smysl pro jeho pythické odpovědi: Víš, Davide, upřímně řečeno, nezapomenutelných zážitků jsem už dneska absolvoval dost a dost.

Však právě. Chce to svý finále.

Mezitím noci přibylo a tma ještě zahoustla. Šli jsme teď zvolna, co noha nohu mine, protože jsme opravdu na krok neviděli a voda tady byla, jak David upozornil, hned při břehu hluboká, takže kdyby do ní někdo v té tmě zahučel, nebylo by mu pomoci. Ale pak překvapivě vylovil odkudsi baterku a začal nám svítit pod nohy a hned bylo hej.

Jakmile jsem měl relativní pocit bezpečí, uvědomil jsem si, že takhle jít v noci podél vody má svůj neskonalý půvab. Mlčeli jsme a slyšeli jen Kryštofovo funění, to si nikdy neodpustil, obloha byla zatažená, po hvězdách ani stopy a taky měsíc kdosi zašantročil. A pak si David začal cosi hvízdat, hvízdal si Posledního kovboje, ale stále ještě jsme nevěděli, kam to vůbec jdeme a co nás čeká, jen co David dohvízdá poslední sloku. Ale nedočkali jsme se poslední sloky. David najednou hvízdání přetrhl. Stál, svítil kolem sebe baterkou, okamžik znejistěl, pak se vrátil po břehu zpátky a ukázal na dva stromy a tam byla v křoví ukryta loďka. Pomohli jsme mu ji zatáhnout na vodu, a když jsme do ní lezli, kývala se tak, že David málem upustil baterku, jak zavrávoral.

V loďce bylo pouze jedno veslo, ale my, zdá se, nikam nespěchali, a tak David hrábl veslem jednou po pravoboku, podruhé po levoboku a pak zas nechal loďku chvíli jen tak plynout, jenom kormidloval. Představoval jsem si, že se zvolna suneme do středu přehrady, a líbilo by se mi, kdyby i teď dál hvízdal Posledního kovboje, ale mlčel. A když jsem se do toho tísnivého ticha trochu zaposlouchal, uslyšel jsem po chvilce nějaké velice kradmé pohyby asi tak sto metrů od nás, jako by se tam ještě něco dalšího sunulo po hladině. Až pak mi došlo, že je to jen ozvěna našeho vlastního pohybu, protože celá přehrada je v noci veliká rezonanční deska.

A tak dostali jsme se až doprostřed vod. Z čeho soudím? Třeba z té ozvěny, z jejího zvláštního zabarvení. Ale taky z toho, že David přestal veslovat a zklidnil loďku. A měl nás tam, kde nás chtěl mít. Pak řekl Kryštofovi, aby se postavil a posvítil mu k tomu baterkou. A Kryštof se poslušně, i když dlužno říct, že vrávoravě, zvedal, až tam opravdu stál, tak jak na tom balkoně, kde byl ovšem navíc ještě zabalený do balicího a novinového papíru. A dál už to šlo švihem. David do Kryštofa prudce strčil: srazil ho do vody. A podal mi veslo, abych co nejrychleji odvesloval. Seděl jsem tam zkamenělý, neschopen nejmenšího pohybu. A to jsem už uslyšel funění. A David posvítil na pravobok a uviděl jsem, jak se tam vynořila Kryštofova hlava. Bylo mi jasné, že neumí plavat. Zachytil se křečovitě okraje loďky. David mu svítil do obličeje a tak z té naprosté tmy vystupovala teď Kryštofova tvář velice zřetelně. Dostal jsem příležitost uvědomit si, že je mi nejen děsivě podobná (to jsem už přece věděl), ale že je se mnou přímo totožná: je to moje vlastní tvář. Kryštof oslněný baterkou otáčel hlavou a marně se pokoušel najít ve tmě mé oči, ale pak se mu to jakýmsi zlým zázrakem podařilo, najednou se díval přímo na mě a řekl zřetelně: Tati, prosím, tati…

A v té chvíli to ve mně vybuchlo. Všechno nashromážděné za celý dnešní den až po tento okamžik poznání. Zvedl jsem veslo a vší silou udeřil Kryštofa do obličeje. A podruhé, potřetí. Pustil se okraje loďky a ponořil se. A zvolna se v té tmě potápěl s nákladem škvarkových knedlíků, cikánské roštěné, telecích medailonků, rýžového nákypu, smaženého sýru, svatebních koláčků…

Dlouho jsme tam tiše a nehybně seděli uprostřed jezera a uprostřed noci a naslouchali půlnočním zvonům z kníničského kostelíka na dně přehrady (ty padoucnice krásy, ty rakovino rozkoše, ty tasemnice ze střev věčnosti, ty požehnaná dračí setbo) a pak zas David rozsvítil baterku a úplněk světla putoval po černé hladině kolem.

Nakonec se Zlatovláska odstěhovala na delší čas k televiznímu scenáristovi, k tomu hubenému mladíkovi s myším culíkem. To, co původně vypadalo jen jako drobná milostná epizoda, se přece jenom protáhlo. A Šebestiánovi i Davidovi zbyla jen hořká chuť na patře.

Scenárista si nedávno koupil domek v Černých Polích, na Durďákově ulici, vlastně nedaleko hospody U Kaštanů a vlastně nedaleko domu se skleněným rizalitem, v němž, jak víme, bydlel David. A kdykoliv se teď David vracel domů, snažil se nehledět směrem ke scenáristovu domku. Naučil se tam nedívat. Ale to pak musel dokonce na chvíli zavřít oči a vrážet přitom do lidí a do zdí.

Ve scenáristově domku byly v prvním poschodí dva pokoje vedle sebe jak zásuvky v příborníku a v přízemí pak velká hala a vedle ní kuchyňka, koupelna a WC (takže když se někdy stalo a scenáristu probudil močový měchýř, musel sestoupit dolů, a přestože se to nestávalo častěji než jednou do měsíce, bez otálení si v bazaru koupil rokokový nočník s andělíčky a prodavačce, co mu ho chtěla zabalit, řekl: A co instruktáž, mé dítě? Ukážete mi, jak se zakoupený předmět používá?). K domku přiléhala i nevelká, trochu zdivočelá zahrada s ovocným stromovím, jabloněmi a třešněmi. A scenárista si okamžitě pořídil elektrickou ruční sekačku a mezi stromy upravil kulatý plácek anglického trávníku, po němž teď důstojně dokolečka běhal ušlechtilý arabský chrt (slugi). Patřil hvězdě televizních seriálů, které se říkalo kuchař, a původně to byl čečenský terorista, o němž scenárista pravil, že má prsty ve všech větších teroristických akcích na území bývalého Sovětského svazu.

A proč se mu říká kuchař? chtěla vědět Zlatovláska.

Protože k smrti rád vaří. Zlí jazýčkové tvrdí, že je mnohem lepší kuchař než terorista.

Scenárista se Zlatovláskou a Kryštofem čekali na televizní štáb, co měl dneska u železničního viaduktu natáčet sekvenci, v níž sice ani Zlatovláska ani Kryštof neúčinkovali, ale scenárista si byl jist, že by to měli vidět.

Ve vedlejším pokoji stál kuchař u okna a díval se na svého hladkosrstého arabského chrta běhajícího vytrvale dokolečka a hlavou se mu (kuchařovi, ne chrtovi) zrovna tak dokolečka honily myšlenky, bez kterých by se docela klidně obešel.

A pak konečně přijel Adam a přivezl Zlatovlásce ještě nějaké věci z jejího šatníku, které jí posílal starostlivý Šebestián.

Přijíždíte jako na zavolanou, zaradoval se scenárista, ve vedlejším pokoji je kdosi, kdo potřebuje někam odvézt.

A odvezou mě tam, kam potřebuju? zeptal se kuchař.

Taxikář vždycky odveze zákazníka tam, kam chce zákazník, potvrdil Adam.

Tak to jsem zvědavej, kývl kuchař a šel si na zahradu pro svého chrta.

Zatímco uháněli v televizním mikrobusu k železničnímu viaduktu a zatímco stáli dlouho na křižovatkách, zasvěcoval scenárista Zlatovlásku do dalších náležitostí svého televizního románu: Slyšíš dobře, Zlato, přestože ve Francii hrál už kuchař v několika krimifilmech a dostal tam dokonce Césara, což je evropský Oscar, teprve já ho obsazuju do role, která mu právem náleží. Kuchař je v pravém slova smyslu naturščik a umí zahrát pouze teroristu nebo kuchaře, ale ty dva pak hraje s takovým potěšením a takovým espritem, že je radost se dívat. A terorismus, Zlato, je zas nejzávažnějším problémem poslední třetiny našeho století, takže už byl nejvyšší čas něco s tím udělat. A ptáš se, proč zrovna televizní seriál? Tak se podívej, Dostojevskij napsal o terorismu poslední třetiny devatenáctého století velký kolportážní román Běsi, a co jiného je televizní seriál než kolportážní román našich dnů? Tak jako se kdysi lidi těšívali na pokračování románu ve svých novinách, tak se dneska zas těší na další díl seriálu v televizi. Ale to ještě není všechno. Vždyť si vem třeba to střetnutí dítěte a teroristického netvora v samém centru mého televizního románu. I to je cosi, co se dotýká žhavého jádra současnosti. Dnes jsou totiž lidi čím dál víc posedlí dětma. Na jedný straně je stále víc znásilňují, przní, mučí a mordují a objevily se celý šiky sadistických pedofilů a vyrostly továrny na dětskou pornografii a přibylo rodičů, co k smrti týrají své děti, ale na druhý straně vidí dnes lidi v dětech jakési přímo mesiáše a obracejí se k nim jako ke spasitelům, přinejmenším jako ke spasitelům filmových příběhů. V pornobyznysu a v hollywoodských snech, Zlato, dneska už ne sexbomby, ale děti jsou ten nejžádanější artikl. Konec století patří terorismu a dětem, takže je dobré spřáhnout v jednom příběhu obojí.

Doufám, že v tom seriálu budu hrát toho teroristickýho netvora, ozval se Kryštof.

Jak jinak, smál se scenárista, a kuchař bude hrát toho prcka.

Takže budu smět kuchaře znásilnit, zprznit a utýrat?

To víš, miláčku, přesně tohle se od tebe čeká, ujistila ho Zlatovláska.

Mohl bych teda vědět, kam vás mám zavézt?

Zatím jedou pořád rovně, pak jim zas povím. Voni se jmenujou Adam, ale jak plným jménem?

Adam Obkročník.

Poslouchajou, zeptal se kuchař podezřívavě, a nesetkal jsem se s nima už někdy?

To je vyloučeno, pane kuchař, protože já si svý zákazníky pamatuju.

Tak to jim chválím. I já si svý zákazníky pamatuju. Ale ještě budu mít otázečku. Čím byli předtím, než se stali taxikářem?

Ještě za komunistů jsem byl řidičem autobusů. Ale to už je fakt dávno. Jezdíval jsem na lince Brno-Zvolen.

A chtějí opravdu vědět, kam mě povezou?

Nezlobte se, pane kuchař, ale to by měl taxikář vědět.

Tak jo, povím jim to. Pojedem do hlubin mý zasraný duše, pane Obkročníku.

Tušil jsem to, přiznal Adam.

Taxík projel mezitím Pisárkami a pokračoval směrem na Jundrov, na Komín a na Bystrc.

Mezi Zvonařkou a čtvrtí nazvanou výstražně Štýřice stojí kamenný železniční viadukt, na němž už, marná sláva, stáří zanechalo své hnědé jaterní skvrny. Pod viaduktem však dosud běží cesta a dokonce teď i čerstvě značená bicyklistická stezka a hned vedle je frekventovaná silnice a pod dvěma oblouky viaduktu teče řeka Svratka, která je tady ovšem tak mělká, že když sem sebevražedně zabloudí ryba, dře hlasitě břichem o dno, a jen vloni při záplavách šplhala voda po pilířích a nesla, co kde nakradla, a pokud si vzpomínám, tak i nějaký špatně nacpaný strožok čili naprcanú bělicu, jak jsme tomu říkali na vojně. Teď je ovšem voda zas jen při dně a scenárista se otráveně dívá do koryta Svratky. Z televizního mikrobusu vystoupí televizní štáb s televizním vercajkem a líně se rozhlížejí.

Nikam, chlapci, nechoďte, hnedka začínáme! varuje scenárista, který je tady i režisérem. A ukáže se, že má pravdu, protože překvapivě včas přijíždí i mikrobus s herci.

Tady se teď srazí policajti s kuchařovým gangem, vysvětluje scenárista a ukazuje do ubohého koryta řeky pod viaduktem.

Tak bacha, bacha, protestuje Zlatovláska, neříkals tak náhodou, že Šakal vždycky a zásadně pracuje sám? Kde teď najednou sebral nějakej gang?

To platilo až dosud, až dosud byl kuchař vlk samotář, či chceš-li Šakal samotář. Ale teď se poprvé v životě octl v situaci, že po něm někdo cíleně jde. A proto se taky brání netypickým způsobem. Najme si gang kavkazských zabijáků, který pročesává Brno a hledá toho kluka, co odkryl Šakalovu anonymitu. A tuhle scénu si tak trochu představuju, jako když za války gestapo hledalo ilegální vysílačku.

Tou vysílačkou myslíš Kryštofa?

Adam s kuchařem jezdí stále cikcak Brnem, a to už Adamovi došlo, co se po něm chce. Kuchařovi totiž celá ta jízda slouží jen jako ušní zpověď, pojízdná zpovědnice (a to je ta cesta do hlubin jeho zasraný duše). Klečí vzadu na sedadle vedle svého arabského chrta a naklání se přes opěradlo vedle řidiče a do Adamova ouška vypráví svůj životní příběh:

Můj dědeček byl bělogvardějec a padl mlád. Ale jeho smrt nebyla marná: zkokotila naše osudy na další tři generace. A dědeček se tak stal nesmrtelným, protože žil dál v našich kádrových materiálech. Otec skončil na čísi udání v lágru na Soloveckých ostrovech a matka dožila svůj život v blázinci. Za mnou pak poslali svýho člověka a ten mi řekl: Máš sice po dědečkovi a po rodičích kádrovej škraloup, ale lidi se škraloupama, když se vyvedou, jsou z nejnadanějších. Dostaneš příležitost to prokázat. A napřed jsem ve fabrice donášel na svý mistry, pak koho jsem potkal, toho jim udal, až mě nakonec vzali mezi sebe, protože jim došlo, že kdyby můj otec vstal z mrtvých, znova jim ho prásknu. Oženili mě s partajnicí a otevřeli mi svůj svět. Moje manželka byla druhá nejmocnější ženská v gubernii, sám Leonid Iljič ji občas obskočil a já se tak stal kádrovou rezervou. Ale dřív než jsem se stačil fakticky vyšvihnout, všechno už bylo zase jinak. Rozsypal se Sovětský svaz a mí šéfové přešli do trochu jiných rezortů. Ale ukázalo se, že právě tam jsem nejlepší. Stal jsem se teroristou bez bázně a hany a čiperně uspokojoval rozmanité zakázky, jako odklidit někoho hlídaného tou nejspolehlivější ochrankou, anebo rozdmýchat kdesi lokální konflikt. A určitě bych v té branži setrval, kdybych neobjevil, že existuje ještě cosi, co mě daleko víc uspokojuje: můj herecký talent.

Řekl jsem to blbě, přiznal scenárista, Kryštof samozřejmě není vysílačkou, Kryštof je přijímač, senzibilní přijímač. Vždyť co přece dělá? Sleduje Šakalovy pohyby, protože je na něho vyladěnej, přijímá kuchařův obraz, vidí ho v hlavě jak na monitoru. Nevidí ho sice nepřetržitě, ale rozhodně tak často, že může jeho směrem navádět celý policejní sbor, Zlato. A dělá tak z kuchaře štvance. A proto si kuchař najme zabijáky, aby zas našli Kryštofa.

Z druhého mikrobusu vylezou herci. Čtyři jsou v policejních uniformách. A tři v dobře padnoucích oblecích. A na ty ukáže Zlatovláska: A tohle jsou ti Šakalovi gangsteři? Ti, co obracejí Brno naruby, hledajíce Kryštofa?

Připouštím, že vypadají spíš jako bankéři, jako byznysmeni, jako emeritní senátoři, ale to je právě záměr velkého manipulátora. A teď se, Zlato, podívej, co se stane.

A scenárista, jsa teď ovšem do morku kostí i režisérem, jde za kameramanem a ukazuje mu, odkud a jak má brát břeh před železničním viaduktem, a celý štáb se dává do pohybu a tři herci v dobře padnoucích oblecích jdou kamsi dozadu, dokud je režisér zvednutou rukou nezastaví. Pak se už podívají jeden na druhého a zují si boty, svážou je tkaničkami a přehodí jak vandráci přes ramena a přelezou bílé zábradlí a spouští se opatrně po kamenné navigaci do koryta řeky. Je jeden z posledních nádherných dnů odcházejícího léta. Jdou s vyhrnutými nohavicemi prostředkem mělké Svratky, vždyť je tam sotva po kotníky, vyhýbají se kluzkým kamenům pod hladinou, kamera si je hlídá a scenárista ukazuje směr a rychlost pohybu. Ti tři Šakalovi gangsteři jsou ryzí horalé z Kavkazu, kterým uprostřed Brna, kde teď tráví svůj čas, chybí aspoň kousek kavkazské oblohy, a tak když nečekaně narazí na přece jenom jakousi říčku, která sice nezrcadlí nebe, ale přece jenom trochu teče a pění se, propukne to v nich nezvládnutelně: jdou s těmi vyhrnutými nohavicemi těch svých nejparádnějších obleků, dokonce si snad hvízdají nějakou písničku a ten, co je vpředu, se teď otočí a rozpřaženýma rukama couvá dozadu a diriguje ty dva hvízdající, jako by úplně zapomněli, jaké tady mají poslání a že jsou zabijáci, a ne kavkazští kluci, a že tohle není horský potok, ale ošklivá mělká řeka, zabarvená místy do kafé braun a místy zas řasami do svinibrodské zeleně.

Závidím vám, Adame Obkročníku, řekl kuchař, protože jste nikdy nepoznal, jakým mukám je vystaven každý, kdo se jako já zapletl s múzami. Ze dne na den jsem opustil bohabojnou teroristickou profesi, a než jsem se nadál, byl jsem filmovou hvězdou, a než jsem se nadál podruhé, dostal jsem za roli snajpra ve filmu Dlouhá noc v krátkém dni francouzského Césara, což je evropský Oscar.

Taxík bloudil Brnem jak Jeník s Mařenkou začarovaným lesem a kuchař chrlil přiznání za vyznáním a vyznání za přiznáním, jedno nestydatější než druhé, úplný průjem upřímnosti, takže si Adam říkal, že místo toho by raději celou noc jezdil po vymlácených okresních silnicích, ale teď už neměl na vybranou, taxikář vždycky zaveze zákazníka, kam chce zákazník.

Ptáte se, proč jsem přijal roli v seriálu, jehož podstatná část se odehraje tady, v tomhle zaprděném městě, když si můžu po libosti vybírat mezi světovými režiséry a nejlepšími producenty? A proč mám zapotřebí dívat se na tak ohavné zmaštěniny, jako je tohle Boby centrum (a kuchař hodil hlavou ke komplexu budov za okýnkem taxíku), a dýchat vzduch stoupající ze zplesnivělé Brněnské přehrady? Proč? Skutečný herec je totiž kdykoliv připraven položit život za svou roli. Už když jsem si poprvé četl scénář toho seriálu, cítil jsem se vymrštěn a letěl jsem mohutným obloukem – rozumějte, takovou trampolínou byl už pouhý scénář – a když jsem zas dopadl, začal jsem se honem učit česky, protože jsem přesvědčen o tom, že i ten nejlepší dabing vždycky zprasí dílo.

Tři pánové, oblečeni jak emeritní senátoři, však s povytaženými nohavicemi, šli středem Svratky, kde byl tak líný proud, že sotva čeřil trsy vodní trávy. V srdcích jim stále ještě zvučely kavkazské struny a v duších měli jak na posvátných vrcholcích velehor. A tak není divu, že pro tu chvíli zapomněli, že jsou nedaleko centra hlučného města a že za jejich zády je obrovská a nepřetržitě hlučící křižovatka a před nimi že se po viaduktu vleče dlouhý nákladní vlak s cisternami a po jejich levoboku stojí první brněnský věžák, chmurná a otlučená budova, postavená kdysi dávno s tak uzounkým schodištěm, že tam pak nájemníkům museli podávat nábytek jeřábama do oken.

Je to kromobyčejný pohled, jak tam jdou korytem řeky, oblečeni jak na sponzorskou recepci. A mezi zvědavci na břehu se objeví i městský policajt. Ale protože je to přece jenom policajt, tak neodolá a zakřičí na ty tři rozjařence. A dál už to jde ráz na ráz. Jeden z teroristů udělá rychlý pohyb a zpod paže se mu zableskne. Policajt padá na břeh, a to už všichni tři zabijáci drží zbraně a utíkají k viaduktu, vběhnou mezi jeho dva oblouky, schovají se za pilíře, okamžik čekají, pak ten první kryje ostatní a ti rychle mizí a první se vzápětí přidá k nim.

Smrtelně raněný policajt se ještě pokouší nadzvednout, ale už jen s tím výsledkem, že se převrátí a skutálí po strmém břehu a spadne po srázné navigaci do řeky. (Ve skutečnosti samozřejmě nespadne. Kamera ho zabírá, když přeleze zábradlí a křičí na mafiány a když se smrtelně zraněný skutálí po břehu, ale mimo kameru je už lešení, postavené při navigaci, a tam se herec zachytí a pohodlně sleze dolů.) Leží teď v řece na zádech, ale protože je tam mělko, voda mu nepřekrývá celý obličej a policajtský frňák tam stojí jak nějaký splávek a simulovaný pramének krve se vydal po hladině směrem k viaduktu.

Myslím, že je to dobrý, říká spokojený scenárista, ale stejně si to ještě třikrát střihnem.

Herec, co hraje policajta, vylézá z řeky, mokrý a ověšený zeleným a hnědým slizem, prská a obličej si otírá ručníkem, který mu rychle někdo podá. Ale zpátky už chválabohu nebude muset, i když se scéna ještě třikrát zopakuje. Teď už ho postupně vystřídají ti další tři, ti v ještě suchých uniformách.

Teprve v tomhle seriálu mám, Adame, pocit, že opravdu hraju sám sebe a že se do toho můžu naplno vložit! A taky jim ještě povím, že ten nápad s děckem jako mým protihráčem, to je terno! Jakýsi běženec, jehož původ nikdo nezná, zázračné dítě s obrovským nábojem senzibila, sedí teď někde v tomhle městě a vidí mě tím svým vnitřním zrakem jako skrytou kamerou! Kamkoliv se přemístím, ten kluk o mně ví, není kam uhnout, celý svět je najednou malý! A tak nemám jinou možnost, když nechcu, aby mě dostali. Nemám jinou možnost a posílám za ním tři zabijáky, pročesávají město, hledají ho, zvláštní sorta, děsivě mně oddaní, nebojí se ničeho, ani vlastní smrti, a navíc mají něco, co najdeš jenom tam na Kavkaze, totiž schopnost vyslídit senzibila a zneškodnit ho.

Dneska bych ještě chtěl udělat kousek útěku těch tří zabijáků, vysvětluje scenárista. Tady zezadu se vyšplhají po traverzách a skobách až na viadukt a pak by se mi, chlapci, líbilo, kdyby aspoň někdo z vás hereckých primadon projevil tolik nesmlouvavé odvahy a před přímým zrakem kamery naskočil na projíždějící vlak.

Tak pozor! protestuje kdosi z televizního štábu, s něčím takovým se přece původně vůbec nepočítalo! Taková věc se musí předem zajistit jak z hlediska bezpečnosti práce, tak z hlediska železničního provozu. Rád bych upozornil –

Ale tady ho scenárista rázně přeruší. Je proslulý tím, že v takových okamžicích, jako je tenhle, nesnáší odpor, svou práci nadřazuje všemu a překážky smete mávnutím ruky. A všechny okamžitě získá na svou stranu.

Přijíždí další nákladní vlak. Herci, co hrají kavkazské zabijáky, naskakovali naposledy na jedoucí vlaky jako kluci a mezitím se jim reflexy zpomalily a vlaky zrychlily.

Adame Obkročníku, říká zas kuchař, jak velice si jich vážím jako obratného taxikáře, který se promáčkne každou dopravní skulinkou, tak mě zároveň děsivě serou, protože když na ně člověk takhle mluví, třeba i zezadu a opřený lokty o sedadlo vedle nich, měli by přece jen projevit trošku víc lidské sdílnosti a občas taky aspoň škubnutím ramene dát najevo, že mi jaksi rozumijou a s potěšením nahlížijou do mých smutků i radostí, co říkajou? Správně, jsem po Carlosovi jedničkou světového terorismu, to už mi nikdo neupře, ale žít svůj životní úděl a hrát ho, to je podstatný rozdíl: teprve když sám sebe hraju, dozvím se všechno o sobě. Vždyť všechno, co žijeme, žijeme nakonec jenom proto, aby to pak ti nejlepší z nás mohli zahrát! Svět je tady jen proto, aby mohl být převeden ve svou nesmrtelnou repliku, a teprve jako herec hrající teroristu spouštím se do samé artéské studny terorismu. Ale myslím, že si tady vystoupím, člověče Adame, zastavijou mi.

A kuchař opravdu vystupuje a mlaskne a tu za ním vyskočí arabský chrt a ocitnou se tak v Bystrci, pod Mniší horou, a stoupají pomalu k zoologické zahradě.

Měl bych k vám ještě jednu otázku, zavolá za ním Adam.

Kuchař se ohlídne: Účet za taxík vám za mě zaplatí scenárista. To byla ta otázka?

Ale kdepak, chtěl jsem se vás zeptat na cosi zcela jinýho.

Vida. Tak se ptajou.

Vždycky jsem se vás chtěl zeptat, jestli je pravda, že jste vynikající kuchař? A možná ještě lepší kuchař než terorista?

Nevěřijou, Adame, všemu, co se říká. Kuchař, to není víc než legenda a pouhé přízvisko. Opak je pravdou. Dovedu si uvařit jenom kafe a instantní polívku. Tak co, už mohu zase jít? Už mě pustijou? zeptá se kuchař Adama. Ale pak si to najednou rozmyslí a vrátí se ještě zpátky k taxíku a vyzve Adama, aby vylezl. A tam mu pak vysvětlí, že neexistuje, aby nějaký taxikář vyslechl jeho životní zpověď a pak si to klidně prděl dál. A odvede ho k nejbližšímu šípkovému keři a vytáhne armádní berettu. A v tu chvíli ucítí Adam, jak se mu něco teplého spustilo nohavicí a stékajíc pozvolna to stydne, a zažije okamžik zvláštního a nevysvětlitelného štěstí, jehož mysterium spočívá v osvobozených pohybech měchýře, který už kašle na jeho vůli a jde si svou cestou.

Čury mury, řekne smutně kuchař a ukáže na Adamovy mokré kalhoty, schová berettu a ťukne ukazováčkem do kšiltu a odporoučí se i se svým hafanem a už zas šlapou vzhůru k zoologické zahradě.

Když jeden z herců hrajících kavkazské zabijáky naskakuje do projíždějícího vlaku, smekne se mu noha a vysmekne se mu tyč, jíž se chtěl přidržet, a už je pod koly vlaku, křičí, ale hluk projíždějící soupravy křik dočista vymaže a všichni zděšeně zírají, jak tam teď leží s vyvrácenou hlavou a vlak mu šrotuje nohy.

Takhle nějak se to kdysi stalo jednomu slavnému polskému herci, přemítá scenárista. Jak on se to jmenoval? Zbyněk Cymbalský? Ne, jinak, cymbál ne.

Tělo s amputovanýma nohama padá z viaduktu do řeky a tam pak leží pokroucené a ze spodní části trupu valí krev a líná voda ji nese dál.

Někdo z televizního štábu vychrlí stoku sprostých slov a tím uvolní krunýř, který je všechny sevřel, a vběhnou do řeky a začnou vytahovat už mrtvé tělo. Jen scenárista tam dál zamyšleně stojí: Přece hrál v tom filmu Andrzeje Wajdy Popel a démant. Zbyšek Cabalski? Ale blbost, jinak.

Kuchař a arabský chrt projdou bránou zoologické zahrady, kuchař si koupí lístek a prohlíží si směrovky, ke kterým zvířatům by se měl napřed dát. A nelze popřít, že je to dost těžké rozhodování, tolik opravdu nádherných zvířat, z nichž každé by z té duše obejmul, doslova takhle přimáčkl k hrudi, jen kdyby se nechaly, ty mrchy ojíněné, oj, vy lítá zvěři, sestřičky mých sestřiček, bratříčci mých bratříčků, no myslím, že půjdu k mývalům. Ajta, mývalové (běželo mu hlavou), teď zrovna jsem o nich někde četl (v Lidových novinách?), že už pronikli až do Rakous a do Němec, ale České republice se s jakýmsi ostychem vyhýbají. Snad promluvím s nimi.

A skutečně, když došel ke klecím, z nichž se natahovaly žebravé pracičky, zavedl s mývaly řeč. Ale upřímně řečeno, nešlo v ní ani tak o to, proč že se ostýchají překročit hranice České republiky, nýbrž pověděl jim cosi, co by například nikdy neřekl Adamovi.

Slyšte mě, mývalové. Nadešel totiž čas, abych zase pokročil o kousek dále. S největší pravděpodobností teď opustím slibnou kariéru herce, to koukáte, a vrátím se na Rus. Moc tam teď leží na ulici a někdo ji musí už zvednout. Lžicar Boris se už jen potácí mezi mrtvicí a infarktem a Rusko křičí ze spaní a už co nevidět se probudí. Co je herecké umění proti tomu zbudovat stát, jenž se stane požehnaným domovem teroristů, konečně to, k čemu Rus vždycky směřovala, a jen se to bála nahlas vyslovit! Takhle to chápejte, mývalové.

A kuchař se teď přiblížil k mývalím klecím tak blízko, až žebravé pohyby mývalích praciček nabyly na intenzitě a zvedly takový průvan, že si kuchař musel přidržet kšiltovku, a kravata mu divoce vlála a knoflíky se začaly rozepínat a tkaničky u bot rozšněrovávat. Ale kuchař nic z toho nevnímal, zasažen svou radostnou vizí.

Mývalové, konečně bude zas všechno koncentrováno v jedněch rukou a konečně zde zas bude stát, z něhož všichni budou mít strach a který všichni budou nenávidět, ale na slovo respektovat!

Mezitím mývalové přešli v úplné žebrací orgie a stavěli se na hlavy, na uši a na ocasy, jen aby z kuchaře něco vyžebrali, ale ten, sotva ukončil svou řeč, nevěnoval jim už ani omrvinku pozornosti, tím méně, aby jim snad věnoval nějaký pamlsek, pozapínal si knoflíky, zašněroval si tkaničky, mlaskl na chrta a pokračovali v cestě.

Zbyšek Cybulski! vzpomněl si náhle scenárista a ozářilo ho to jako blesk. Jak mě to mohlo tak dlouho nenapadnout! Ale ne, řekl si po chvíli, zase ne, na to snad nepřijdu.

Všichni (kromě scenáristy) stáli teď v řece, skláněli se nad mrtvým hercem, nad torzem herce, a zvolna, opatrně ho zvedali a zvolna, opatrně vynesli na břeh a položili tam do trávy a někdo šel zavolat sanitku, i když bylo jasné, že tenhle už sanitku nebude v životě potřebovat.

Scenárista stál stranou, nikdo si ho nevšímal, a když mu konečně došlo, co se stalo, a snažil se k tomu taky nějak přitočit, odstrčili ho.

Zlatovláska a Kryštof, kteří se také zúčastnili vynášení herce, pocítili teď ke scenáristovi hlubokou nevoli a nechuť. Zazvonil zvonec a pohádky je konec, řekla si Zlatovláska a vzala Kryštofa za ručku. Je, kamaráde, čas vrátit se domů.

Davida by nikdy dřív nenapadlo, že si může takhle rozumět se Šebestiánem, a dokonce Davidova matka Sára přišla Šebestiánovi na chuť a oba teď byli u Šebestiána pečení vaření a Sára dokonce, když přišlo na věc, upekla nejen pro svého Davida, ale i pro Šebestiána pravou terstskou pizzu s oříšky, zatímco Šebestiánova matka Josefina uměla spíš jen kout pikle a vařit jedy, ale nikdy toho teď nezneužila a byla mírná jak ovečka.

Čímž jsem chtěl trochu nešikovně říct, že se všichni teď nastěhovali do Šebestiánova bytu na Úvoze a žili tam v nepředstavitelné pohodě a bez vší vády, jen občas bolestivě zakopávajíce o ostnatého Miloše, kterého samozřejmě pořád ještě nikdo neodnesl na zahrádku. Ale pochopitelně si nepřiznali a nemínili přiznat, že je všechny ve skutečnosti spojuje jen to, že každý z nich nějakým způsobem potřebuje Zlatovlásku nebo Kryštofa, případně Zlatovlásku i Kryštofa. Jakákoliv zmínka o těchhle dvou byla tabu, dvakrát tabu, a všichni hledali všemožné záminky, jak žít takhle pohromadě z trochu jiných důvodů. Tak například Sára si moc ráda povídala s Josefinou a teď zrovna přetřásaly (otřásajíce se hnusem) do všech intimních detailů zprávu Kennetha Starra o poměru mezi Billem a Monikou a David zas připravoval se Šebestiánem rozsáhlý rozhlasový cyklus o kantořině na konci tisíciletí: kdy se už konečně český národ pozvedne z příkopu nevzdělanosti, v němž už půl století leží? Ale někdy se přece jenom stalo, že se někdo z přítomných přeřekl a nečekaně vyslovil Zlatovlásčino nebo Kryštofovo jméno. Pak vždy zavládlo ponuré ticho a každý se rychle díval jinam a čekal, až ten okamžik zas pomine.

Ale situace se překvapivě změnila, když mezi ně zavítal taxikář Adam. Prostě jednoho dne někdo v bytě na Úvoze zazvonil a byl to taxikář Adam.

Ale vy přece, varoval ho David, mezi nás nepatříte. Pokud vím, tak jste do téhle chvíle ochotně posluhoval scenáristovi.

Copak je to tak těžké pochopit? bránil se Adam. Chtěl jsem být v Zlatovlásčině blízkosti. A když teď Zlatovláska žije se scenáristou…

Všichni na něho zděšeně pohlédli. Porušil tabu, jako kdyby se nechumelilo, a ještě snad čekal, že mu za to zatleskají.

Neunáhlujte se prosím. Všichni, jak tady jsme, bychom totiž mohli v naší věci něco podniknout.

Přesně o tom teď uvažuju, souhlasil Šebestián. Mohl bych vás například vyvést za dveře a srazit ze schodů.

Ale nechte mě napřed domluvit. Přicházím za vámi s dobře promyšleným plánem, jak unést Zlatovlásku a Kryštofa.

Ale dříve než stačil Šebestián zareagovat, vložil se do toho David: Já bych se přimlouval, dejme mu šanci, ať jde s barvou ven! Jakkoli se nám to může zdát šílené, má to cosi do sebe. Když totiž uvážíme, že Zlatovláska s Kryštofem se stali zajatci scenáristova virtuálního světa, a přiznejme si, že i naší vinou, zásluhou naší liknavosti, není teď tak náhodou naší povinností dostat je z toho ven? A že to bude třeba i proti jejich vůli a že tomu někdo může říkat únos? Budiž. Ale rád bych při té příležitosti upozornil, že v našem století doplácíme právě na příliš tolerantní liberalismus a na jistou intelektuálskou háklivost, jež se ostýchá použít poněkud ráznějších prostředků.

Chtěl jsem vám poděkovat za důvěru – a Adam se uklonil – a teď, když je už ruka v rukávě, troufnu si přednést některé podrobnosti svého, anebo řekněme už rovnou našeho plánu:

Když jsem se držel poblíž Zlatovlásky a Kryštofa, držel jsem se tak zároveň, jak už tady kdosi nadhodil, i poblíž scenáristy. Ale ouha, držel jsem se tak i poblíž kuchaře, rozumí se kuchaře teroristy, a ač se to přítomným dámám nebude líbit, načichl jsem jím jak česnekem. Ale to, co se mi napřed jevilo jako „ouha“, ukázalo se nakonec jako „hejsa“, protože jsem se tak dozvěděl ledasco o teroristických praktikách, k jejichž slabikáři patří nepochybně i únosy. A vy – uklonil se Adam znova, ale tentokrát Šebestiánovi – vy jste kantor, a tak si představuju, že byste mi teď mohl poskytnout nějakou školní pomůcku, například křídu a tabuli. Vím totiž všechno o metodologii únosu, takže bych teď mohl tu věcičku zorganizovat, bude-li laskavý zájem.

Ukázalo se však, že Šebestián nemá doma žádnou tabuli ani křídu, a místo toho jen komputer. Ale Adam dal rozhodně přednost bílé zdi v Šebestiánově kuchyni, protože nabídla daleko větší plochu než počítač a Adamův plán tam taky vypadal mnohem věrohodněji, a ne jako nějaká debilní počítačová hra.

Adam stál před zdí (od níž se odstavila kuchyňská linka) s černou fixkou v ruce a uvolil se pokračovat:

Dámy a pánové, v této chvíli, zatímco vám tady řečním, by mělo končit natáčení u železničního viaduktu ve Štýřicích a po pauze určené na oběd se celý televizní štáb přesune na Koliště, kde se má znova zopakovat slavná úvodní scéna s výbuchem náklaďáku. Při prvním natáčení se prý tak docela nevydařila, což se zjistilo až při kompletaci prvé části seriálu. Zlatovláska s Kryštofem sice v téhle sekvenci neúčinkují, ale scenárista je tahá všude s sebou, protože chce, aby se seriálem srostli a stali se jeho neoddělitelnou součástí.

Zlatovláska s Kryštofem se na útěku od železničního viaduktu zastavili u stánku na Mendláku a dopřáli si tam velké křupavé housky plněné povidly, tamější specialitu. A když se nadlábli, pokračovali zas v cestě. A upřímně řečeno, už se zas těšili domů a na Šebestiána a jeho protivné kantorské manýry a na okno s výhledem na Špilberk, ale taky na souseda seshora, kterého sice nikdy neviděli (byl plachý jak tarbík egyptský), ale každou noc slyšeli, jak jim dupe po stropě. A nad kostelem Nanebevzetí Panny Marie stály zas chmurné mraky (v severovýchodních Čechách, na Rychnovsku, byly znova zátopy) a Zlatovláska s Kryštofem se na ně chvíli znepokojeně dívali a pak jim zas cestu zahradili bezdomovci, kteří táhli před Mendlák se svými kárami a kočárky, naloženými poskládanými papírovými krabicemi. A zatímco čekali, až jim bezdomovci uvolní cestu, vyprávěl Kryštof Zlatovlásce o snu, co se mu zdál na dnešek (o snu, v němž mi bylo, představ si, celých jednačtyřicet a mým otcem byl stařičký kunsthistorik, který mě pak na přehradě umlátil veslem).

Ach, ty tvoje sny! smála se Zlatovláska, a protože bezdomovci už mezitím odtáhli, postrčila Kryštofa: Jdeme, jdeme, pak mi to dopovíš!

Není co dopovídat. Bohužel mě umlátil veslem.

Nemáme už času nazbyt, končí Adam svůj výklad. Televizní štáb se už totiž každou chvíli přesune ze Štýřic na Koliště a měli bychom tam být zároveň s nimi. Moc by mě potěšilo, kdybyste si vtiskli do paměti, co jsem vám tady zakreslil (a Adam kývl ke kuchyňské zdi pomalované situačním plánkem únosu kolečky, šipkami a křížky), a teď už nám všem přeji jen dostatek odhodlání, nepomíjející odvahy a osobní zarputilosti.

A sotva jim popřál, Šebestián, David, Sára a Josefina seběhli po schodišti a vecpali se do přistaveného taxíku a Adam za nimi přirazil dveře, obešel vůz a vmáčkl se k volantu.

Taxík se odlepil a sjížděl dolů po Úvoze.

Zlatovláska s Kryštofem stoupali vzhůru po Úvoze.

Není to tam náhodou Adamův taxík? zeptal se Kryštof.

Ale prosím tě, řekla Zlatovláska.

Vystoupali po schodišti do svého bytu, Kryštof se natáhl na špičky a zvonek zaburácel bytem jak malé tornádo. Ale venkoncem žádná odpověď. A tak Zlatovláska vytáhla klíče a překročili práh domova, jejž na tak dlouho a tak lehkovážně opustili.

Podívej, řekl Kryštof a hned v předsíni se shýbl.

Moje vlásenka, zaradovala se Zlatovláska a chtěla si ji vetknout do vlasů.

Tak bacha, upozornil Kryštof, jen si ji pořádně prohlídni. Vsadím se, že je to vlásenka babičky Sáry.

Ale pověz mi, kde by se tady vzala vlásenka babičky Sáry?

Na nožičkách přiskákala, řekl Kryštof, který moc dobře věděl, jak se Sára se Zlatovláskou nemilovaly a taky že Sára dosud nikdy nepřekročila Šebestiánův práh.

Ach, Kryštofe, co se tady dělo za naší nepřítomnosti? A Zlatovláska pustila vlásenku jak mrtvého švába. A šlo se dál.

Ale tam je teprve čekalo to pravé překvapení. V kuchyni byla kuchyňská linka odstavena od zdi a na zdi pak černou fixkou jakási kolečka, šipky a křížky. Kryštof, mazaný jak prales opic, přistoupil blíž a zpytoval ta kolečka, šipky a křížky.

Je to návod, situační návod k čemusi, určený pro celou skupinu lidí.

A dál? Co dál, ty má hlavičko zlatá, ty můj komprimační programe?

Víc už z toho za prase nevyčtu. Potřeboval bych tak říkajíc širší databázi. A Kryštof si přistavil štokrdle, aby byl blíž kolečkům, šipkám křížkům, ale k ničemu to nevedlo.

Zlatovláska zatím zkusila zavolat Davidovi, ale v domě se skleněným rizalitem to nikdo nebral. A zkusila pak dokonce ještě i Adama, ale na taxikářském dispečinku se dozvěděla, že Adam se už pár dní pohybuje kdesi mimo jejich dosah. A taky v Adamově bytě nebylo jediné ruky, co by zvedla telefon.

Kde jsou všichni mí mužští? Kde jste, mí mužští, vy rozbušky mých náloží, ranveje mých boeingů, vlnobití mých příbojů?

Ale s tázavým ksichtíkem vylezl odkudsi leda Miloš, ježčí bodlinky ještě celé rozespalé.

Plav, Miloši, tebe jsem nevolala!

Šebestián, Adam, David, Sára a Josefina zaujali své postavení na Kolišti a číhali, kdy se objeví televizní minibus se Zlatovláskou a Kryštofem. Ale čas plynul a stále se nic nedělo.

To samozřejmě ještě nic neznamená, soudil Adam. Natáčení u viaduktu se mohlo nečekaně protáhnout, a to buď proto, že se jim nedařilo, anebo naopak, že se jim dařilo až příliš, a scenáristu to zlákalo využít ještě viaduktu k natáčení dalších a dalších sekvencí. Znáte scenáristu, když mu padá karta, neví kdy přestat.

Na pětici našich hrdinů však už nalehla jistá chmura, vždyť to byl koneckonců jejich první únos, takže si nebyli jisti, jestli to klapne nebo neklapne, a vlastně ani nevěděli, jestli na to vůbec mají.

To je správná otázka, souhlasila Josefina, máme vůbec na to? A pak je tady taky ta věc s rukojmím. Kdo nám vlastně poslouží jako rukojmí?

Jestli tomu správně rozumím, osmělila se Sára, tak rukojmím bude přece Kryštof a Zlatovláska.

Jenže to pak přece znamená, zamyslela se Josefina, že když to nevyjde s výkupným, musíme pak Kryštofa a Zlatovlásku pokropit olovem, anebo zaříznout jak podsvinčata…

Kurník šopa, mlčte, báby! zasténal Adam.

Miloš byl stejně jako první československý prezident nepřítelem alkoholu, ale stejně jako TGM měl docela rád rumové pralinky, a teď seděl zalezlý pod kuchyňským stolem a sofistikovaným ježčím rypáčkem si otvíral krabici pralinek, ke které kdesi přišel. A jestli kdysi na počátku našeho příběhu výbuch bomby na Kolišti, vzpomeňte si, zazněl v kuchyni u Zlatovlásky jak mlasknutí ježka hltajícího rumovou pralinku, teď naopak Milošovo mlasknutí pod kuchyňským stolem zaznělo na Kolišti jak výbuch bomby!

A je to tady, upozornil Adam a podíval se na nebe nad Kolištěm a vzápětí zazněla druhá detonace.

To jsou šlehy! pochvalovala si Sára. Ale kde jsou televizní kamery a kde je Kryštof se Zlatovláskou? Vždyť střílijou Pánu Bohu do oken a nikdo to nenatáčí!

A nad Kolištěm duněla rána za ránou, tvrdá a nepřestávající řachba zasolila nebe nad křižovatkou na rohu Koliště a Malinovského náměstí a vozidla už přestala dbát pokynů semaforu a mezi lidmi propukla panika a jen Šebestián, Adam, David, Sára a Josefina stáli semknuti v kruhu, aby jim neproklouzla ani myš, a čekali, až nadejde čas únosu.

Propánajána, Miloši! lekla se Zlatovláska, když zjistila, že ježek pojídá pod stolem krabici pralinek. Kryštofe, vlez tam a seber mu to, vždyť se může stát neštěstí!

Kryštof sebral Milošovi pralinky, ale už bylo pozdě, to už byl Miloš jak dělo a se zakalenýma očima vyrazil zpod stolu, ale okamžitě se svalil pod štokrdle a jal se náramně škytat.

Milošovo opilecké škytání zaznělo nad Kolištěm jak vřískot trub andělských.

A přišlo to, vydechla Josefina. Ale vůbec ne to, na co jsme tady čekali, ale co čekalo na nás! A myslím, že teď začne z oblohy cosi padat. A přikrčila se. A začalo.

Alkoholické výpary z ježčí tlamy se srazily nad Kolištěm a pralinkový rum se snesl na křižovatku a přilehlé bulváry a lidé, co se před chvílí v panice rozprchli, vystoupili teď z podchodů, podloubí, domovních vrat a průjezdů a se zakloněnými hlavami kráčeli rumovým deštěm a brali se za ruce a roztáčeli a tančili a stále jich přibývalo, ten tanec rostl jak krupičná kaše rozlévající se z hrnce, až zachvátil celý střed města, a obloha třpytivě zrcadlila rytmus tance, dokud nepotemněla, ale i poté vše pokračovalo ještě dlouho do noci, ještě dlouho do tmy.

Ale ráno pak propukla ošklivá kocovina.

Dopsáno 19. března 1999